II

Kara gemi Okeanos Irmağı’nın

Akıntısından kurtulup Tanrısal

Denizde Ayaye Adası’na varınca

Onu kumsala çektik ve uykuya

Dalarak Tanrısal şafağı bekledik.

‘Kolları Bağlı Odysseus’

Melih Cevdet Anday, 1962

Maarif Vekâleti Müsteşar Vekili Faik Sabri Bey, Ankara Kurtuluş Ortaokulu Müdürü İhsan Bey’e verdiği sözü tuttu, Homeros’u yolladı.

İhsan Bey, kitabı oğluna verirken kaşlarını çattı; kutsal bir emaneti tevdi edermişçesine boğazını temizledi,

‘Bu hazine,’ dedi, ‘bize, eski Grek ve Roma’nın hediyesidir. Her aydın kişinin mitologya bilmesi zorunludur. Hemen okumaya başla, akşam gelince konuşuruz.’

Arkasında paltosunu tutmaya hazırlanan karısına döndü,

‘Bugün buna sokak yok. Homeros okunacak,’ dedi. Sözünün anlaşılıp anlaşılmadığını denetledi, evden çıktı.

‘Babanı duydun,’ dedi Behiye Hanım çocuğa.

‘Hadi, bakalım.’

‘Ody.’

‘Odys.’

‘Odys, bir s daha.’

‘Sonra, s,e ve u,s O-d-y-s-e-u-s. Olmadı.’

‘O-d-y-s-s-e-u-e-s. Odysseus.’

‘Mitologya.’

Hecelemeye çalıştı,

‘Bir ke, bir he, bir i, eder Khi. Khi-ma. Bir daha i ve ra. Khimaira, Hi-yi-d-dra. Hiyidira. Hydra. Hydra. Odesseia.’

Gerisini okumaya niyetlendi,

‘Andromakhe, Athena’dan da, Aphrodite’den de üstündür. Hera çoğu kere aşağılık bir kadın olarak gösterilir. Babil’den beri süregelen astroloji yerini astronomiye bırakmıştır.’

Akşamları yemek yedikleri, öğlenleri baba evde olmadığından mutfakta yerlerdi, masanın kenarına ilişti.

‘Khimaira.’ Neydi-şimdi-bu?

‘KHIMAIRA.’

Sözcüklerin çoğunu okuyamıyor, okuyabildiklerini hatırında tutamıyordu. Kim kime nerede ne yapmıştı? Astroloji, Babil, At-hena, birbirlerine girdiler. Dudaklarını büzdü, saçlarını çekiştirdi.

‘Ne o?’ dedi annesi, ‘Hemen daldın bakıyorum.’

‘Okuyamıyorum ki ben bunu!

‘Ben karışmam, akşam babanla hesaplaşırsın.’

‘Okuyamıyorum, be!’ bağırdı çocuk. ‘Okuyamıyorum işte, görmüyor musun?’ Gözü, seni-seni gibisinden başını sallayan babaannesine ilişti.

‘Tabareke gibi bu da. Ha bu, ha Tabareke. Onu da okuyamıyorum, bunu da!’ Sandalyesinden kalktı, yumruklarını sıktı, meydan okudu.

‘Günaha girme! Bari günaha girme, Allah’ın belası! Otur oraya! Otur diyorum sana!’

‘Oturmayacağım.’

‘Otur! Otur yoksa fena yaparım!’

Çocuk direndi, hırsından tir tir titriyordu.

‘O-tur-ma-ya-ca-ğım,’ heceledi, ‘Okumayacağım. Bunu da okumayacağım, Tabareke’yi de okumayacağım. İstemiyorum bu kitabı.’ Kaldırdı, yere fırlattı. Mutfak tarafına seğirtti. Behiye Hanım arkasından koşturdu.

‘Serseri mi olacaksın sen!’ haykırdı, ‘Öldürecek misin sen beni?’

Çocuğa yetişemeyince, bu defa da kendi kendine bağrındı,

‘Öldürecek bu çocuk beni! Babası bir yandan, bu bir yandan, öldürecekler beni!’ Aşağıdan sokak kapısının çarpıldığını duydu, ‘Gene aldı gitti başını! Paltosunu bile giymemiştir. Nedir bu çektiğim benim?’ Sobanın yanındaki sedire oturdu, ağlamaya koyuldu.

Olağan bir gündü. Behiye Hanım bağırır, çocuk kaçar, Behiye Hanım talihinden yakınır, kayınvalidesi, ‘Üzme be kızım kendini, olacağına varır,’ der, ‘Akşam İhsan Bey’e ne diyeceğim?’ diye sorduğunda verecek cevap bulamazdı.

Çocuk bütün gün görünmedi. Eve, babasından dakikalar önce girdiğinde hava kararmıştı.

‘Çabuk, üstünü değiştir,’ dedi babaannesi, banyoya tıktı.

İhsan Bey, daha kapıda sordu,

‘Sofra hazır mı? Akşama Faik Beyler gelecekler.’

Çocuk, banyodan duydu, yüreği ezildi. Ya Homeros lafı açılırsa, ya sınava çekerlerse? Kimeneye miydi kime ne miydi, neydi? Bir iki isim hatırlasa, o da olurdu ama aklında hiçbir şey yoktu.

‘Kitaba baktın mı?’ diye sordu, Müdür Bey sofrada. Sesinin tonundan, o akşam asabını bozmak istemediğini anladı çocuk,

‘Evet,’ dedi, cesaretle. Kadınların gammazlayamayacağından emindi.

‘Nasıl?’

‘Güzel.’

‘Güzeldir,’ dedi İhsan Bey, ‘senin anlayamayacağın kadar güzeldir.’

Müdür Bey’e, Selanik kökenli ve anadili Fransızca olduğundan, ‘dönme’ derlerdi, ama aslı yoktu. Fransızcasından, İzmir’in İttihat Terakki ve giderek jön Türk kuşaklar yetiştiren, ‘köklü’ ailelerinde âdet olduğu üzere, Fransa’dan getirtilen matmazel mürebbiye sorumluydu. Uşakizadelerle akrabalığı, eski maarif vekilinin kardeşi olması gibi konularda pek ketum davranır, evet ya da hayır demezdi. İhsan Bey’in bu tutumunu alçakgönüllülüğüne verenler olduğu gibi, ailesi ile arasının açık olmasından kaynaklandığını söyleyenler de vardı. Her ne idiyse, Müdür Bey’in en belirgin niteliği, kendi demesiyle, ‘muassır medeniyete ulaşmayı engelleyen sofuluğa teslim olmamak’ için gösterdiği çabaydı. Namaz, cami, ulema, İslâmiyet, halife, Abdülhamit ve ona bağlı olarak, çocukluğunun karanlıklarını geri getiren zaptiye ve hafiye kavramlarını ‘Osmanlı’da bütünleştirdiğinden, ‘Şark’ı çağrıştıran her şeyden, ‘iğrenirdi.’’

Faik Sabri Bey, Müdür Bey’in yaşamı boyunca edindiği bir iki dostundan biri oldu. Behiye Hanım’a, müsteşar muavininin, kendisini ‘anlayan’ tek adam olduğunu söylerdi ki, bu sözcüğün altında, ‘takdir eden, beğenen’, ‘beğenecek kadar aklı olan’ sıfatları da gizliydi.

1940’ların Ankara’sı, Müdür Bey gibi, ‘Batı medeniyetinden nasibini almış’ bir münevver için, bir çöldü, elbette. Faik Bey, bunu ‘bütün kalbiyle takdir ediyordu.’ Kendisi için de aynı durum mevzubahisti. Nelerle uğraşıyordu Maarif Vekâleti’nde Behiye Hanım’ın affına sığınarak söylüyordu.

‘Ne hamhalat köylüler,’ vardı, inanamazdınız, ‘efendim.’ Allah’tan, İhsan Beyefendi gibi mütekâmil bir dost bulmak bahtiyarlığına ermişti de,

‘Teveccühünüz, efendim,’ iki çift lâf edip aydınlanıyorlardı.

‘Esasen,’ diye sürdürdü Faik Bey, ‘İlk Yunan edebiyatının neşir tarihinin 1870 olduğunu düşünürsek, bugünkü fikri sefaletimizi de mazur görmekliğimiz gerekir. Bendeniz, Mehmet Rauf Bey’in bu büyük eserini en büyük muhabbetle karşılayanlardanım.’

‘Şüphesiz Beyefendi,’ diye onayladı İhsan Bey, ‘bendeniz de mazi-i edebiyata vukuf peydah edemeyen bir sanatkârın, istikbal-i edebiyata hükmedemeyeceğine inanırım.’

‘İsabet buyurdunuz, mirim. Bugün, edebiyatı, bırakınız yaratmak, anlayabilmek için dahi Roma ve Yunan eserlerini bilmek gerekir. Eski Yunan, yalnız bugünün Yunan edebiyatının değil ve fakat dünya edebiyatının da kaynağıdır.’ Birden aklına gelmişmiş gibi sordu.

‘Yahya Kemal Beyefendi ile teşerrüf etmiş miydiniz?’

İhsan Bey, o şerefe nail olmadığını, ancak yazılarını izleyebildiğini, şiirlerine hayran olduğunu belirtti.

‘Ne ruhtur, Yahya Kemal Beyefendi,’ dedi Faik Bey, ‘Biliyor musunuz, şapka inkılabını Gazi hazretlerinden çok daha önce gerçekleştirmiştir,’ kıs kıs güldü.

‘Paris’e kaçarken, daha henüz gemideyken, şapka giymek basiretini göstermiştir. Ne hoş anlatırdı, ilk şapkasını vapurda tanıştığı bir Fransız’dan ödünç almış.’

Keyifle başını salladı.

‘O ruh, o çapkın, o korkusuz ruh değil mi bunca nefis mısraı doğuran?’ dedi İhsan Bey, içini çekti.

‘Hiç şüphesiz. Nitekim, Yunan’a böylesine vakıf başka bir şair yoktur,’ parmaklarının ucunda bir kadın zarafetiyle tuttuğu yassı Yenice’den bir nefes çekti.

‘Peyami Sabah’daki yazılarını hatırlarım. Zindandan fırlamış bir mahkûmdu o! Düşünün, gençliğinin bütün ateşi ile, Paris’te! Hatırlayacaksınız, yaşı henüz on sekizdi. Delikanlılığının baharı, delikanlılığının kemali!’ arkasına yaslandı.

‘Evet... öyle anlatırdı Paris’i: ‘Güneş denizden şarkılarla yükselip şarkılarla batıyor. Hayat, gündüz coşkun, gece seyyal bir musiki halinde. Erkekler üryan kahramanlar, kadınlar ince tüllerle örtülü sebular gibi...’

‘Sebu ne babaanne?’

‘Testi,’ fısıldadı kadın.

‘Yani, testilere tül mü sarmışlar?’ gözlerini aça aça sordu çocuk.

İhsan Bey ters ters baktı. Faik Bey, başını salladı. Lafını sürdürmek istiyordu.

‘Zevç ve zevceleri gördüm, kollarını birbirlerinin üzerine atmış yürüyorlardı. Beni bu beldenin saadeti ürküttü, burada aşk, din, sanat hayat halinde mütecelli...’ Kendinden geçmiş gibiydi. Başı geride, gözleri kapalı tekrarlıyordu, ‘bu âlem bir sebutraşın eseridir...’

‘Yani, testici mi yapmış Paris’i, ha babaanne?’

‘Sus, İhsan Bey kızıyor!’

‘Bravo Beyefendi!’ alkışladı İhsan Bey, ‘Hafızanıza hayranım!’

Faik Bey’in Olgunlaşma’da çiçek öğretmeni eşi, yarı kapalı gözlerini açtı, derin derin iç geçirdi. Onları sessiz izleyen ev sahiplerinde bir kıpırdanma oldu. Behiye Hanım, dayanamadı, saflık mı hinlik mi olduğu tartışmalı bir tavırla, soruverdi,

‘Sıla hasreti mi, Belkıs Hanımcığım?’

Bu Paris meselesi sinirine dokunuyordu.

İhsan Bey’in bağışlayabileceği türden bir münasebetsizlik değildi. Behiye Hanım’a parçalayacakmış gibi baktı, çarıklı-erkânıharp! Belkıs Hanım’a döndü. Görüyorsunuz-işte-nasıl-bir-kadınla-yaşıyorum bakışını fırlattı.

Belkıs Hanım renk vermedi.

‘Sıla hasreti ya Hanımefendi, sıla hasreti,’ dedi Faik Sabri, kendisi ile meşguldü, kadınlar arasındaki husumetin farkına varamazdı, ‘İyi buyurdunuz. Sıla hasreti değildir de nedir bu? Aşka hasret, edebiyata hasretiz biz. Bakın, muhterem zevciniz ve ben bu çölün ortasındayız. Hangi medeniyet pınarı doyuracak mahrumiyetimizi?’

‘Ya,’ dedi Behiye Hanım alelacele, ‘ben de İhsan Bey için üzülüyorum. Bilseniz nelerle uğraşıyor bütün gün! Müdür odasının tavanı hâlâ akıyor.’

‘Bilmez miyim efendim, bilmez miyim? Öyle bir açlıktır ki, aşkı medeniyet, medeniyetin bizzat kendisini içmeden son bulmaz!’

Müdür Bey’in karısı adamın iyice bunak olduğuna karar verdi.

‘Bir çay daha alır mıydınız?’

‘Mahdum Bey’in dersleri nasıl?’

‘İyidir,’ dedi annesi.

‘Haylaz,’ dedi babası.

‘Zamane,’ dedi Müsteşar Muavini.

‘Muhit efendim, muhit,’ dedi Müdür Bey. Ne zamandır Çankaya Ortaokulu’na tayin edilmek istiyordu.

‘Muhit çok bayağı bir muhit! Oynadığı çocukları bir görseniz! Yalınayak, terbiyesiz, pis!’

‘Bizim ruhumuz pis,’ eşinin sözünü kesti İhsan Bey, ‘Her gün okuldan hiç göndermesem beş çocuk gönderiyorum evlerine, temizlensinler de gelsinler diye. Samimi söylüyorum, geldiklerinde gittiklerinden daha pis oluyorlar.’

‘Bilmez miyim, Beyefendi, bilmez miyim? Ben de aynı dertten müştekiyim. Üstelik bizimki kız okulu! Affedersiniz...’

Kirli tırnaklardan, bitlerden, kefeke bağlamış dişlerden bahsettiler. Deneyimleri ortaktı. Behiye Hanım, kocasının kendisini adam yerine koyup da anlatmadığı meseleleri, oksijen sarısı saçlı bu kadınla konuşmasına içerledi. Kaynanasına döndü, görüyorsunuz-ya-oğlunuzu diye italik’ledi.

‘Kızım,’ dedi yaşlı kadın yüksek sesle, ‘Faik Sabri Bey’e bir çay daha koysana.’

Faik Sabri Bey öneriye derhal iltifat etti. İzleyen hareket, ikili konuşmayı imkânsızlaştırdı. Müsteşar Muavini, egemen konumuna avdet etti.

‘Dün akşam,’ diye başladı yine, ‘Yakup Kadri Bey’le aynı meclisteydik.’ Bu defa, İhsan Bey bile sıkıldı, ama,

‘Size gıpta ediyorum, Beyefendi!’ demeyi ihmal etmedi.

‘Bravo doğrusu! Demek, Yakup Kadri Beyefendi İsviçre’den dönmüşler.’

‘Hariciye Vekili hazretleri ile istişareye gelmişler, hemen dönüyorlar. Kendileri de Yahya Kemal Bey hayranlarındandır, bilirsiniz.’

‘Öyledirler, efendim.’

‘Bakın, ne derler. Dün akşam kendilerine de tekrar ettim, pek mütehassis oldular: ‘Nihayet membaı buldum, fakat, heyhat, neden sonra! Şimdi kendimi genç, kavi, yüksek ve geniş buluyorum!’

Yakup Kadri’nin bulduğu ‘memba’, eski Yunan, yaktığı kitaplar Osmanlı’ya ait olanlardı. Yahya Kemal Beyefendi’ye duyduğu muhabbet tabii idi, çünkü ‘üstat’ Homeros hayranıydı. Müdür Bey, Homeros’u fırsat bildi.

‘Lütfettiğiniz kitaba oğlumu bugün başlattım,’ dedi, çocuğun yüreği ağzına geldi. Az önceki uyku istemi uçtu gitti. Allahtan, Faik Sabri Bey’in sahneden inmeye niyeti yoktu. Sözünü, aksini savunan varmış gibi sürdürdü,

‘Nasıl olmaz efendim? Nasıl olmaz? O Homeros ki, cihanı bedayiin usaresidir. Yakup Kadri üstadımızın bizzat kendisi değil midir, ‘Homeros, medeniyet tarihini tek başına yaptı,’ buyuran? Yapmadı mı mirim? Yapmadı mı? Atina’yı, Roma’yı, Paris’i doğurmadı mı?’ Gözü esneyen çocuğa takıldı,

‘Mahdum Bey’i başlattınız mı?’

Homeros için teşekkür edildiğini duymamıştı anlaşılan. Müdür Bey, ‘evet,’ diyecek oldu, onu da dinlemedi.

‘Goethe’yi okusun,’ dedi, ‘Evet, evet, o muhteşem üstadı da Recai Bey tercüme etmişti, değil mi?’ Maarif Vekâleti klasiklerinden bahsediyordu.

‘Hafızam beni yanıltmıyorsa, üç yıl kadar önce, 1941 yazında.’

‘Evet, Beyefendi,’ dedi İhsan Bey, Almanlar kendisinin ihtisas alanıydı, fırsatı kaçırmayacaktı, ‘Faust, en önemli Alman klasiğidir.’

‘Ben şahsen Hugo’yu tercih ederim. Yine de, aman, Homeros’u ihmal etmeyin dostum. Homeros’u bilmeyen, hiçbir okul bitirmemiş sayılır. Kör cahildir, kör cahil!’

‘Schiller ve Goethe...’ diye başladı İhsan Bey,

‘Ah, dostum.’ Tiyatrovari bir edayla sözünü kesti Faik Sabri, ‘Faust dediniz de hatırladım. Bugünkü haberi nasıl değerlendiriyorsunuz?’

‘Hangi haberi efendim?’

‘Bulgaristan, Rusya’nın yanında harbe giriyormuş. Alman dostlarımız hayli sıkışacaklar, değil mi?’

‘Yedi haberlerini dinleyemedim. Ancak, böyle bir gelişme vuku bulursa, Türkiye’nin Rus hududu uzayacak demektir.’

Türkiye’nin, Almanya’ya yeterince kolaylık göstermediğini düşünenlerdendi,

‘Bu ihtimalin çok daha önceden hesaplanması gerekirdi.’

Sesinde suçlama vardı. Müsteşar Muavini, devlet memurlarının böyle konularda ihtiyatlı davranmaları gerektiğini bilirdi.

‘Hitler, Almanya’yı zor duruma sokacağa benzer,’ demekle yetindi.

‘Müttefiklerin hızı devam ederse, Hitler hayal ettiği Almanya’yı gerçekleştiremeyebilir ama, her halükârda, Almanya daha müsait şartlar altında idame-i hayat edecektir. Malumunuz veçhile, bendeniz 1930’dan itibaren altı yıl süreyle Almanya’da talebeydim...’ Uzattıkça uzattı, Yakup Kadri sohbetinin rövanşını aldı, İhsan Bey. 1931’de Reich bankasının döviz rezervlerinin iflas ettiği gün de Almanya’da olduğunu, Büyük Berlin Bankası’nın kapılarını kapattığını gördüğünü anlattı.

‘Üç hafta içinde, tam elli milyon altın Almanya’nın dışına aktı, Beyefendi,’ diye hayıflandı, ‘Bir somun ekmek almak için bir el arabası dolusu markın verildiğine bizzat şahit oldum. 1932’de, Almanya’da tam altı milyon işsiz vardı. Binaenaleyh, Hitler’in icraatını Müttefik propagandalarının dışında değerlendirmek gerekir.’

‘Nazizm...’ diye söze karışacak oldu Belkıs Hanım, onu da bırakmadı,

‘Muhterem Hanımefendi,’ dedi, ‘Almanya’nın siması, Hitler şansölye olur olmaz değişti. Müttefikler ne derlerse desinler, bugün Wehrmacht dünyaya kafa tutabiliyorsa, Alman milleti bunu Hitler’e borçlu olduğunu asla unutmayacaktır!’ giderek heyecanlandı, buharlanan gözlüklerini sildi, ‘Gün gelecek, Hindenburg’un heykelini, Goethe’nin, Schiller’in heykellerinin yanında göreceğiz. Hitler’i şansölyeliğe getirme basiretini gösteren o büyük devlet adamıdır!’

Faik Sabri sohbetin aldığı istikametten ürkmeye başladı, gırtlağını uyarır gibi temizledi, ama İhsan Bey kendisini denetleyebilecek halde değildi.

‘Hitler, ihtilalle gelmedi ki, efendim,’ diye sürdürdü, ‘Kanuni yoldan atandı. Alman halkı istedi onu.’

‘Evet, biz müsaade istesek? Geç oldu, Büyük Hanım’ı da rahatsız ettik,’ sedirde uyuklayan yaşlı kadını işaret etti, ‘şüphesiz büyük bir millet,’ dedi İhsan Bey’in gönlünü almak istiyormuşçasına, ‘ama, azizim, Champs-Elysées’nin o ilahi cafe’lerini birahaneye çevirmişler! Yahya Kemal Bey’in ne kadar müteessir olduğunu düşünebiliyor musunuz?’

‘Harp pek kötü bir şey, pek!’ Belkıs Hanım da ayağa kalktı, ‘Alors! Kıyafeti müzakere!’ Müsamereye çıkmış bir ilkokul öğrencisi gibi parmaklarını kenetledi, dizleri hizasında bir sepet yaptı, kırıttı.

‘Nous regardons a notre travail. N’est- ce pas, Monsieur?’[2]

‘Si vous voulez, ma chere Madame!’ bastırdı İhsan Bey, topuklarını bir Prusya zabiti gibi bir araya getirip vurmayı, başıyla selamlamayı da ihmal etmedi.

‘Innallahimaasabirin!’ dedi, sedirdeki anası.

IV

Babamla hiç geçinemedik. Ve ben kendimi bildim bileli evden kaçmaya çalıştım. İlk teşebbüsümü, Şükrü Efendi önledi.

Şöyle ki, oğlunu kayırdığı söylentileri olasılığından çekinen İhsan Bey, beni sekizinci sınıfın ortasında, ‘öteki’ Fransızca öğretmenine devretti.

Öteki Fransızca öğretmeni, Müdür Bey’den aşağı kalmamak için, bize olağanüstü yüklendi (çocukların benden uzak durmaları için bir neden daha!). Kopya konusunda gösterdiği özel titizlik de başıma patladı. Şöyle ki, bozkır ayazının ölüleri mezarlarından söktüğü gündü. Sınavdaydık ve ben, Ankara Ovası’nın böyle bir günde, yukarıdan, Kale’den, nasıl bir görünüm içinde olabileceğinin düşünü kuruyordum: Bulutlar alçaktaydı, belki de Kale’nin tavanına kadar inmişti; öyleydiyse, pek bir şey görünmezdi ama herhalde henüz o kadar alçalmamışlardı. Elmadağ’ın tepesine kurulmuş, oh-canım-oh keyif yapıyor olsalar gerekti.

Kımraştım, burnumu pencerenin hava üfüren aralığına nişanladım, gözlerimi yumdum, içeri kaçan tipi taneciklerini burnumun ucuna çarptırmaya koyuldum. Gazoz içer gibiydim. Buz gibi su kokuyordu. Hadi-canım-sen-de! Bu-hava- da-koku-bile-donar-!

Donmuş kokular, yazın satılan buz kalıplarını çağrıştırdı. Donmuş limon kokusu buzu, donmuş kekik kokusu buzu! Azar azar kullanılacak. Kalıbın ucu biraz kırılacak, bir tabağa konacak, doğru yatak odasına! Mis gibi kokutacak. Ama, dikkat etmek lâzım, porselen tabağa koymuşsun ya, kayıp yerlere düşmesin! At arabasında da dikkat etmek lâzım, kalıplar bir kayar da düşerse... demeye kalmadı, havalandığımı hissettim. Çakan şimşeğin tokat olduğunu fark ettiğimde, geri fırladım, bu defa da başımı pencere pervazına çarptım. Elimi kaldırdım, yüzümü korumaya çalıştım, babamın yakama yapışmış eli aman vermedi. Sıramdan dışarı sürüklendim, sınıfın ortasına itildim. Taşlaşan öğrencilerin suratlarında en ufak bir ipucu yoktu, babama baktım.

‘Dışarı,’ dedi İhsan Bey, ‘Kopya ha! Bir de kopya! Defol!’

‘Ne kopyası, baba, yani, Müdür Bey!’

‘Yalan mı söylüyor öğretmenin? Ha? Yalan mı? Rezil ettin beni!’

‘Ben bir şey yapmadım, kopya çekmedim!’

‘Bak, hâlâ konuşuyor! Defol, defol gözüm görmesin seni!’

‘Baba, vallahi!’

‘Bana baba deme!’ diye tepindi babam. Boynundan damarlar fırladı,

‘Defol. Yürü, yürü ya da ben yürüteceğim!’ Uzandı, koluma yapıştı. Dershaneden dışarı sürüklendik.

‘Paltom!’

Hırsını alamadı, parmaklarını koluma gömdü, etimi büktü, büktü, kopartmaya çalıştı,

‘Gıkını çıkartmadan, defol!’

Ben, çocuk, kapının önündeki buzda düştü, toparlandı, tipiye doğru atıldı. Kar, yanan yüzüme değdikçe eridi, buharlaştı, gözyaşlarıma karıştı. Kale’ye yöneldim, Batı yüzünden tırmanmaya çalıştım, tipi bırakmadı. Kar, sandığımdan fazla yığılmıştı, dizlerime dek gömüldüm. Yavaşlamak zorunluluğu öfkemi arttırdı, hamle güdüsüyle dortop oldum, bu defa da öfkem göğsümün üstüne çöktü, acıttı. Dört ayağımın üstüne indim, öyle denedim. Yakamdan içeri dalan karlar göbeğime indi.

Belki bir yarım saat, belki de bir ömür geçti. Kaydım, toparlandım, kaydım, toparlandım, yolun yarısına gelemedim. Yüreğim daraldı, yere kapaklandım, hıçkırıklarımı saldım gitsinler. Yanağımı kara bıraktım, değdiği yeri eritti. Serinlik hoşuma gitti, yanağımı tekrar tekrar sürttüm. Mis gibiydi, kuştüyü yastık gibiydi. Debelenmeyi bıraktım, sırtüstü uzandım. Biraz öyle durdum, yüzükoyun döndüm. Kollarımı iki yana açtım, başımı bir o yana bir bu yana çevirdim. Kararım kesindi,

‘Gideceğim buralardan! Ben buralardan gideceğim!’

Başımı vida yaptım, karın içinde burdum, enseme kadar gömüldüm. Sonra bir elimi, derken ötekini soktum, ayaklarımla da delmeye çalıştım. Derinlere gittikçe sakinledim, kalp atışlarım normalleşti. Yüzümün yanması geçti, anlık sükûnetimden yararlanmış olmalı, öfkem yine kabardı. Burada böyle yatmayı sürdürürsem bir yerlere gidemeyeceğimi hatırlatıyordu.

Önce yavaş yavaş, sonra haykıra haykıra ağladığımı hatırlıyorum. Tipinin sesimi örttüğünü de hatırlıyorum.

‘Gideceğim buralardan!’

Nereye’ye cevap yoktu. Ölmek düşüncesi o zaman geldi.

Hiç kıpırdamadan durursam belki de donacağım temennisini izleyen paniği var gücümle sindirmeye çalıştım.

Bakkal Şükrü Efendi, tepeye, evine, gazyağı çıkarmış dönüyordu. Beni bu halde buldu,

‘Tövbe estağfurullah! Tövbe estağfurullah!’

Birisinin geldiğini hissetmiştim, kendimi kastım, kıpırdatılmaya izin vermedim. Şükrü Efendi, beni sırtüstü çevirmeye çalıştı,

‘Haydi oğlum, haydi aslanım!’

Soğuktan morarmıştım, gözlerim kan çanağıydı, yine de, ‘Eve dönmem, Şükrü amca,’ diye direniyordum. Yaşlı adam belki de yapılabilecek en iyi şeyi yaptı,

‘Dönme,’ dedi, çimene çöker gibi yanıma, karın üstüne oturdu, bir sigara yaktı, birkaç nefes çekti,

‘Paran da yoktur şimdi senin,’ dedi neden sonra. Sanki konuştuğum kızla lunaparka gidecektim de param çıkışmıyordu! O kadar olağandı sesi.

‘Yok,’ dedim ve iliklerime işleyen soğuğu ilk kez duydum.

‘Dur, bakalım!’ Yeleğinin ceplerini uzun uzun karıştırdı. Yüzü rüzgâra dönüktü, kirpikleri kar tutmaya başladı. Cebinden çıkardıklarını saydı,

‘Bu yetmez. Balgat’a bile götürmez seni!’

Yeni fark etmiş gibi de ekledi,

‘Sen donacaksın!’ Duraladı, ‘Bak, yanlış anlamayasın. Dükkânda para var, istersen oradan alırsın.’

‘Ben eve dönmem!’

‘Dönme,’ dedi yine, ‘Arkadan gireriz bizi kimse görmez.’

Tereddütümü hissetti,

‘Haydi,’ dedi, ‘Hava daha kararmadan dönelim. Senin yolun uzun.’

Birkaç kez boyanmış asker kaputunu çıkardı, omuzlarıma attı,

‘Giy şunu.’

‘Ben üşümüyorum!’

‘Üşüdüğünden değil,’ dedi bakkal, ‘Seni tanımasınlar diye.’

Dükkâna vardığımızda hava iyiden iyiye kararmıştı. Şükrü Efendi tezgâhın arkasına dolandı, dipteki kapıyı açtı. Daha önce fark etmediğim küçük bir odaya girdik. Odanın, üst katta, kendi evimizdeki banyonun altına düştüğünü hesapladım.

‘Burada iyi adam saklanır. Bin sene arasalar bulamazlar.’

Yaşlı adam, şöyle bir duraladı, köşede yığılı şeker çuvallarını işaret etti, oturmamı söyledi. Rafları karıştırdı, ‘Soyun!’

‘Çok soğuk!’

Titrememi denetlemeye çalıştım, olmadı. Giysilerimden süzülen buzlu sular, yerde su gölcükleri oluşturdular. Şükrü Efendi, askeriye artığı gibi görünen uzun donlar, fanilalar çıkardı,

‘Çabuk giyin,’ bulduğu at yaygısını da uzattı, ‘şunu da sırtına al.’

Dükkân tarafına geçti, döndüğünde elinde iki çay bardağı bir de şarap şişesi vardı. Doldurdu, birisini uzattı,

‘Bir dikişte bitir,’ dedi.

Öyle yaptım. Bakkal bir daha, bir daha doldurdu.

‘Bu seni ısıtır.’ Sigara sarmaya koyuldu.

‘Egzamaların geçmiş,’ dedim. Bir tür af dileme gayreti!

‘Tütün içiyor musun?’

‘Hayır.’

Sardığını, kendisine döndürdü,

‘Onlar egzama değil,’ dedi, neden sonra.

‘Ne peki?’

‘Harpten kalma bir illet işte. Gıdasızlıktan.’

‘İstiklâl Savaşı mı?’

Kut-ül Amare adını o gün duydum. Bağdat’ın güneyinde Dicle’nin atnalı gibi kıvrıldığı yerdeydi; İngilizlere, ünlü generalleri Townsend kumanda ediyordu; Halil Paşa’nın önünden kaçan İngilizler, bu atnalının içine girmişler, sırtları nehre dayalı, nalın açık ucuna çektikleri üç kat tel örgünün ardına kilitlenmişlerdi. Şükrü Efendi’nin alayı bu tel örgülere saldırıyor, her defasında, kadın saçında bit örneği, onlarca adam takılıp kalıyordu.

‘Her hücumda, taze cesetler eskilerin üzerine düşüyordu,’ diye anlattı, ‘Sonunda, cesetlerin ağırlığına dayanamadı, tel örgüler bile çöktü. Üstlerine güneş döndü, çöl sıcağı döndü. Bir açık hava mezarlığı ki, sinekten duvar. Öte yandan, insan leşi bir tatlı kokar ki sorma! Ölülerin bağırsaklarının tadını damağında hissedersin! Sarıp sarmalanırsın, ne fayda. Derine işler, sidiğinden çıkar leş kokusu. Hücuma kalktığında balçık gibi cesetlere bata çıka yürürsün artık.

Ama, daha da kötüsü ne, biliyor musun? Daha da kötüsü, biz kıran kırana savaşıyoruz ya, bir de baktık ki, öldürdüklerimiz İngiliz değil! Öğreniyoruz ki, boğazladıklarımız Hintli, Nepalli, Pakistanlı! Hemen hepsi Müslüman adamlar! Ne iştir? Şimdi, bak İngiliz’in aklına, ne yapmış? Bunlar Müslüman ya, savaştıkları toprakların adını Kuran’dan olsun, hadislerden olsun bilirler. Bildiler mi de, Halife’ye karşı savaştıklarını anlarlar, isyan ederler. Böyle olmasın diye, Townsend, haritaları yeniden yaptırmış. Hep böyle yapmış. Şimdi biz, Üsküplüsü, Salihlilisi, Arap’ın, Kürt’ün toprağında, İngilizlere karşı, Pakistan Müslümanları ile savaşıp duruyoruz iyi mi?

Diyeceğim, her şeyin başı tahsil, terbiye, oğlum! Tahsilin olmadı mı, başına tencere geçirmiş adam gibi yaşarsın artık. Burnun ucunu görmeden...’

Dalmış olmalıyım, uyandığımda, hiç kıpırdamamış gibiydi, sigarasını içiyordu.

‘Çok mu geç oldu?’

‘Yatsı okundu.’

Yukarıdan, bizim evden, sesler geliyordu. Kulaklarımı diktim, babaannemin Kuran okuduğunu anladım.

‘Baban karakola gitti,’ diye açıkladı, Şükrü Efendi.

‘Karakola mı? Şimdi, sana kızacaklar!’

‘Sen beni merak etme.’

Annem mi ağlıyordu, ne?

‘Babam seni buradan attırır.’

Şükrü Efendi cevap vermedi.

‘İstersen bana elbiselerimi ver.’

Zorlukla doğrulduğumu hatırlıyorum. Elbiselerim donmuş, pantolonumun paçaları birbirlerine yapışmıştı. Ayırıp giymeyi denedim, bu defa da buzlar ateş oldu, değdikleri yeri yaktılar. Aklım bakkaldaydı,

‘Sen ne yapacaksın, şimdi?’

‘Yatıp uyuyacağım,’ dedi bakkal, çuvalları işaret ediyordu.

‘Ama, burası çok soğuk!’

‘Ziyan etmez,’ dedi, ‘Hadi, baban dönmeden eve çık sen. Gürültü yapma.’

Annemin kulakları sesteydi,

‘Kim o?’ diye bağırdı, daha merdivenin başından. Babaannem, Kuran’ı kesti,

‘Allah’ım sana çok şükür!’

‘Gel, gel, sobanın başına da çıkaralım şunları.’

Ne ki, Ömer’in gözleri bir garip bakmış olmalı. Nasıl yaptıysam, ikisini de geri çekilmeye zorlamayı başardım. Tek kelime etmeksizin, odama yöneldim. Delikanlı olduğumu da sanırım o gün idrak ettiler. Ne giydim, ne çıkardım bilemediler. Bir ara babamın sesini duydum,

‘Ne demek efendim, ne demek!’

Sonra, fısıldaşmaları geldi. Daha sonra da el ayak çekildi. Aşağıdaki, buz gibi odada bir başına oturan Şükrü Efendi’yi yalnız bırakmama kararıma rağmen, dayanamadım, rahatsız bir uykuya daldım.

VII

Şimdi, bu ‘Spartaküs Komünü’ adının fiyakasına gülümsemiş olabileceğinizi düşüyorum. Öyle yaptıysanız haksızlık ettiğinizi söylemek isterim. Biz, ne cin olmadan çarpmaya kalkmakta ne de hamasette, ne büyüklerimizden ne de sonraki küçüklerimizden farklı değildik. David Pavloviç’in arkadaşı Profesör Kevorkian’ın ‘Bastığı yerde ot bitmeyen Türk’ten sakın!’ uyarısının bizim için de geçerli olduğu doğrudur. Ne ki, teorileri, kavramları, tanımları, olayları yağmalamakta yirmi küsur yıl sonrasının Şafak Özden’inden daha becerikli değildik. Zaten, bu becerinin biz Türklere adeta, babalarımızdan kalma bir ‘sanatı mahsusa’ olduğuna inanıyorum.

Evi terk ettiğim o gün, Spartaküs Komünü’ne bilerek gitmedim. Ne ‘Spartaküs’ün kim olduğundan haberim vardı ne de ‘komün’ nedir biliyordum. Sadece hür olmak istiyordum ve kalacak yere ihtiyacım vardı. Bütün bildiğim, Yukarı Mahalle’den tanıdığım Metin Abi’nin (futbol hakemimiz) birkaç arkadaşı ile birlikte paylaştıkları bir evde oturduğuydu. Metin Abi’yi, sıkça gittiği kıraathanede buldum. Beni görünce şaşırdığını hatırlıyorum,

‘Hayırdır? Sen ne arıyorsun bu saatte burada?’

Evden ayrıldığımı, kalacak bir yere ihtiyacım olduğunu anlattım. Önce, ‘Hoppala!’ sonra, ‘kötü!’ daha sonra da, ‘bakarız,’ dedi. Beni eve dönmeye zorlamayacağını anladım. Nüfus kâğıdımın yanımda olup olmadığını sordu. Yoktu, pasom vardı. Buna canı sıkılmış gibi oldu. Sonra, kahvenin diğer ucunda oturan iki kişiye işaret etti, hep beraber kalktık.

‘Sokağa çıkma yasağına yakalanacağız!’ diye uyardı, ‘Açın pergelleri!’

Yolda tanıştırdı,

‘Şevki ve Nuri arkadaşlar.’

Kısaca el sıkıştık. Hızlı hızlı yürüdük, arka sokaklara vurduk. Sokak lambalarının sayısı gittikçe azaldı, bir süre sonra sadece köşe başları aydınlıktı.

Başıboş köpeklerin, toplanmamış çöplerin miktarı arttı. ‘Amma da havlıyorlar!’ dedi birimiz.

‘Köpekler gece neden havlar, bilir misin? Karanlıktan korkarlar da ondan.’

‘Yok, yahu!’

Küçük bir gecekondunun önünde durduk,

‘Burası.’

Metin Abi, kapıyı önce çaldı, anahtarına sonra davrandı. Garipsedim.

Giriş, dördümüzü almayacak kadar küçüktü, sırayla girdik. İçeride, oturma odasında, Aliye Rona’nın gençliğine benzeyen yirmi-yirmi beş yaşlarında (bana öyle göründü, oysa daha gençti) bir kız kitap okuyordu: Sakine.

Demokratikleşmedeki ilk dersimi o gece aldım. Yemek ısıtıldı, sofra hazırlandı, toplandı ve bütün bunlar olurken Sakine yerinden kıpırdamadı. Metin Abi şaşkınlığımı fark etti,

‘Sıraya bindirdik,’ diye açıkladı, ‘Her gün birimiz yemek pişiriyoruz, birimiz bulaşık yıkıyoruz. Böylece evde herkes payına düşeni yapıyor.’

Evcik, biri oturma odası olarak kullanılan üç gözdü. Bana, Nuri ile aynı odayı paylaşacağımı söylediler. Metin Abi, kimin olduğu belirsiz bir çiçekli pijama uzattı, ‘Ben böyle idare ederim,’ dediğimde,

‘Yok, çarşafları kirletirsin. Çamaşır en zor iş. Üstelik bu hafta benim sıram.’

O geceyi, Sakine’nin nerede uyuduğunu merak ederek, alışık olmadığım yer yatağından adamakıllı rahatsız, geçirdim. Sabaha karşı dalmış olmalıyım ki, geç uyandım. Evde kimseler yoktu. Soba soğumuştu. Yakmayı becerebilsem bile, yeni gelen birisi için fazla atak bir davranış sayılabileceğini düşündüm. Muşamba örtülü küçük masanın üstünde, çinko bir kapta, biraz peynir, yanında, yarısı koparılmış bir ekmek ve bıçak vardı. Tabağın yanındaki not, Metin Abi’dendi. İstersem kahvaltı yapabileceğimi, çayın altını yakmam gerektiğini söylüyordu. Gaz ocağının nasıl kullanılacağını bilmiyordum. Bıçak ekmekten, ekmek bıçaktan daha soğuk görünüyordu, yemekten vazgeçtim. Ne yapacağımı bilemeden öyle durdum. Gideceğim yer yoktu, yapacağım iş yoktu. Oturdum, içinde bulunduğum koşulları düşünmeye başladım. Bu evin hepimize yetmeyeceği belliydi. Ben, Nuri ile yattığıma göre, Metin Abi, Şevki’yle aynı odayı paylaşıyor olmalıydı. Bu durumda Sakine oturma odasında yatıyor olmalıydı ki, bu olmazdı. Çünkü, kızdı, ayak altında yatamazdı. Belki üçü birden yatıyorlardı. Kalktım, öteki  odanın kapısını açtım, baktım. İki kişilik bir somya vardı, somyanın üstüne Sakine’nin bir giysisi (etekliği) atılmıştı. Yandaki komodinin üstünde bir gece lambası, onun yanında da birtakım dergiler vardı. Oda, bir çiftin odası gibi görünüyordu. Komodine yaklaşınca, yatağın başucundaki dergilerin, ‘Seksoloji’ dergisinin nüshaları olduğunu gördüm.

‘Seksoloji’ dergisi, bizim kuşağın cinsellik hakkındaki bilgilerin bütününü borçlu olduğu dergidir. Altmışlı yıllarda, elden ele gezer, kömürlüklerde, kuytu köşelerde, büyük bir gizlilik içinde okunurdu. Burada, böylesine aleni sergilenmesi hayrete düşürdü. Üstelik bu evde bir de kız vardı! Yaklaştım, en üstte duranı aldım, ‘Kızlık zarı hakkında bilmediklerimiz!’ sonra, ‘Eşinizi mesut etmenin yedi yolu!’ sonra, ‘Penis ebadı mühim midir?’ Saçlarımın diplerine kadar kızardım! Dergiyi olduğu yere bıraktım. Dışarı çıktım ve Sakine pazardan döndü,

‘Buz gibi burası! Sobayı yakmadın mı?’

‘Yakamadım. Odun da yoktu.’

‘İşimiz var seninle!’ dedi Sakine. Pek kibar değildi. ‘Bu evde soba yakmasını beceremeyen dayanamaz, haberin olsun!’

Fileleri mutfağa, mantosunu sedirin üzerine bıraktı, sobanın yanına çömeldi, külleri çıkartmaya başladı,

‘Sen odun getir. Mutfakta, perdenin arkasındadır.’

Bedensel gereksinimlerimi karşılamaya alışık olmadığım besbelliydi ki,

‘Isınmak istiyorsan, soba yakmayı öğreneceksin,’ diye vurguladı, sonra da ‘Neye iyi gelirsin sen?’ diye sordu. Anlamadım, tekrarladı,

‘Neye iyi gelirsin sen? Ne iş yaparsın?’

Talebe olduğumu, henüz ‘neye iyi geldiğimi’ bilmediğimi söyledim. Sobayı yakarken, ailemi, babamın mesleğini anlattım. Onun Tuncelili olduğunu, Dil Tarih’in Fransız Filolojisi’nde okuduğunu öğrendim. Burada yalnız olup olmadığı sorusuna net bir cevap verdi,

‘Metin’le birlikteyiz, ya.’

‘Metin Abi’nin evli olduğunu bilmiyordum,’ diye kekeledim. Sakine, ‘Evli değiliz, birlikte yaşıyoruz,’ dedi. Ve, tabii, Metin Abi’nin metresi kelimeleri ile Cebeci’nin arka sokakları, dört erkek bir kadın, çadır tiyatrosu, konsomatrisler, pavyonlar telmihleri de çakıldı kaldı! Kendimi, Sakine’nin, ‘İki soğan soy; mutfaktaki testiyi getir, sobaya bir odun daha at!’ gibi emirlerini robotvari bir teslimiyetle yerine getirir buldum. Sonunda,

‘Akşam yemeğini hak ettin,’ dedi Sakine,

‘Yemek hak etmek’, ‘birlikte olmak’ gibi kavramlar alışık olmadığım kavramlardı,

‘Sizi rahatsız etmek istemem,’ diye mırıldandım. Sakine, beni tam bir muhallebi çocuğu olarak gördüğünü saklamaya çalışmadı,

‘Bak, utandırmak için söylemedim,’ dedi, ‘Bu evde yaşayacaksan, bize alışman gerekecek. Biz insanların müstahsil olmaları gerektiğine inanırız. Sizin evde bu işleri annen yapar ama burada yemeği yiyen, tabağını yıkar. Kadın erkek ayrımı yoktur.’

İkinci dersimi de verdi,

‘Kendini geliştirmek için okumaya zaman ayırmak gerekiyorsa, yemek, bulaşık gibi şeyler bekleyebilir veya hiç yapılmayabilir. İnsan beslenmek için uzun uzun pişirilmiş, süslü burjuva yemekleri yemek zorunda değildir. Ben zamanımı havuç kızartması yaparak ziyan etmek istemiyorsam, havucu çiğ de yiyebilirim. Üstelik, daha da besleyici olabilir.’

Kitap okumak uğruna bulaşıkların bekleyebileceği fikrinden hazzetmediğimi hatırlıyorum. Sakine’nin, dostuna yemek pişirmek durumunda ne yapacağını merak ettim.

‘Bu onun sorunu,’ dedi, ‘Yemek isterse, kendi pişirir.’

Okur, bu sohbetin devamını tahmin edebilir. Özellikle de 70’li yıllarda adamakıllı gürbüzleşen, ‘birey olma’ mücadelesiydi bu. Öz olarak, ‘birey’ olmaya kalkarsanız, öncelikle kendi gereksinimlerinizin sizden başka kimsenin sorunu olmadığını kabul edecektiniz. Aynı şekilde, karşınızdakinin gereksinim ya da isteklerine ancak ve ancak bu gereksinim ve istekleri yerine getirmek size de bir çıkar sağlıyorsa, örneğin, mutlu oluyorsanız, örneğin, bir borcu ödüyorsanız, örneğin, gelişmenize yardım ediyorsa, örneğin, yapacak daha iyi bir işiniz yoksa, cevap veriyordunuz. (Yıllar sonra, Rodoplu bu durumu pazar ahlâkı ile sosyalist değil, tam tersine kapitalist kavramı açıklıyordu. Hatırlayacaksınız, bir Mişonaçi hikâyesi anlatmış,[6] ‘.....Pazar ahlâkında ‘sevgi’ yoktur’,’ diye bağlamıştı, ‘Pazar ahlâkının hâkim olduğu toplumlarda, büyük aşklar, büyük nefretler de yoktur. Bunların yerini ‘dengeli’ dostluklar, ‘dengeli’ aşklar, yüzeysel ‘hakkaniyet’ alır. Dış politikanın maksimi olduğu söylenen, ‘uluslararası dostluklar değil, ortak çıkarlar vardır’ ilkesi, kişisel ilişkilerde de geçerli olur. Aldığından fazlasını vermek, ‘enayilik’ değilse ‘kişiliksizlik’tir, zaaftır, kariyerizmdir. ‘Nefret’, ayıp değilse, ‘çocuksu’ bir duygu!’ Günay, ‘pazar ahlâkı’ kavramını yabancılaşma bağlamında anlatmıştı.) Bugünkü tecrübemle değerlendirdiğimde, o küçük gecekonduda gerçekten de bir yabancılaşma süreci başlatmış olduğumuzu görüyorum. Bu süreç, önce kendimizden başlıyor, aile ilişkilerini, arkadaş ilişkilerini de kapsıyordu. Öyle ki, her olayı, kendimiz dâhil herkesi, ‘doğru/yanlış’ bazında değerlendiriyorduk. Tüm ilişkilerimiz Marksist-Leninist düzlemde savunulabilir ilişkiler olmalıydı. Devrimci mantığını saptayamadığımız ya da usulünce saptayamadığımız, her oluşumu yok saymak zorundaydık.

Burada, yine Günay’a bir gönderme yapmak zorundayım, çünkü, bizim halimiz gerçekten de onun ‘elma’ hikâyesine benziyordu; ‘Mine Ciner, diye bir arkadaşım var,’ diye anlatmıştı, ‘Yıllardır Almanya’da yaşar. Avrupa Topluluğu’nda, ‘gıda standartları’nı tespit eden üç kişilik bir komisyonun tek yabancı üyesidir. Biz de o sıralar AT’ye elma suyu ihraç ediyoruz. Sanıyorum, ihracatçı şirket de, Aroma’ydı. Neyse, bizimkiler tanker tanker elma suyu gönderiyorlar, derken bir gün, Almanlar kapıdan içeri koymuyorlar, ‘Bu elma suyu değil!’ ‘Aman, etmeyin eylemeyin, vallahi de, billahi de elma suyu!’ ‘Hayır değil, çünkü içindeki nişasta miktarı bizim tespit ettiğimiz orandan fazla!’ Nasıl olurdu, olmazdı, Mine devreye giriyor. Hile yok, ama elma elma değil, çünkü standart tutmuyor! Ne oldu, biliyor musun? Mine, tabii, Türk gönlü bizim malların geri dönmesine razı olmadığı için, devreye girdi, aradı taradı, İtalya’nın güneyinde bir yerde, elma olduğu tescilli bir elma ağacının meyvesinin suyunun da AT’nin elma bellediği elmadan daha fazla nişasta içerdiğini ispat etti de, bizim elma suyu da kurtuldu.’[7] Günay, bu kafanın, ‘Bizim köyün bulgurunun üstüne bulgur tanımam diyen köylü kafadan hiçbir farkı olmadığını söylerdi, ‘Ama şıklık inanılmaz! Laboratuvarlar, elektronik aletler, burunlarından kıl aldırmayan kimyagerler, vs. vs. Hoş geldin, aydın despotizmi!’

Ben artık buna ‘aydın despotizmi’ değil, ‘bilim despotizmi’ demeyi yeğliyorum. Çünkü, itiraf etmeliyim ki, Cemil Meriç’i tanıdıktan sonra ‘aydın’ kavramını adamakıllı sorgular oldum. Hint’ten Fransa’ya, Doğu’dan Batı’ya tüm kültürleri ve ideolojileri sorgulayabilecek donanımlı biri ile, bizim hareketimizin ‘aydınları’ arasında bir fark olmalıydı. Bu fark, ‘komisar’ ile ‘yogi’ arasındaki gibi bir farktı, Lenin ile Fromm arasındaki gibi bir farktı. İdeolojiden öte, insanın yeryüzündeki serüvenini kapsama meselesiydi ve neresinden bakarsam bakayım, Fromm, Lenin’i, yogi de komisarı kapsıyordu; birinciler ikincilerin aştıkları bir merhale gibiydiler. Bu bakımdan ‘aydın’ dendiğinde kendi ideolojisine rasyonel, yani ‘bilimsel’, yani ‘ussal’ gerekçeler bulmakla sorumlu olan mektepliyi düşünüyorum. Ve görüyorum ki, her ideoloji ve her din kendi ‘aydın’ını yetiştiriyor. Ayn Rand, Hayek, kapitalizmin aydınlarıysa, bizim aydınlarımız da var. Ulema İslâm’ın aydınlarıysa, Cizvit papazları da Hıristiyanların aydınları. Bir de bunların üçünü beşini hazmetmiş insanlar var ki, onlara başka bir ad lâzım. Belki de, ‘bilgi’den gelen ‘bilge’ daha doğru bir tanım.

Bize gelince; ben, materyalizme bilimsel gerekçeler üreten takımın yörüngesine girdim. Biraz dolambaçlı olacak, okurun sabrını dilerim, ama ben felsefenin (sanırım, Piskopos Berkeley’indir) ‘Var olmak’ bir şey, ‘algılanmak’ başka bir şeydir,’ düsturundan yola çıkarak, ‘algılama’daki seçiciliğimizden rahatsız oldum. İleride göreceğiniz gibi, 1960-1980 dönemi ve hatta sonrasında, hemen her oluşumu, hatta sokakta iki ateş arasında kalan ev kadınının ölümünü bile kendi terimlerimizde algılamak gibi bir yanlışa düştüğümüz gibi Marksist-Leninist (daha çok Leninist! Orada Rodoplu haklıdır, Marx’ı asla doğru dürüst tanımadık!) jargona uymayanı yok saydık. Öte yandan, ‘algılama’, tanımı itibariyle sübjektif donanım gerektirir. Hal böyle olunca, fraksiyonlara ayrılmamız da kaçınılmazdı. Bütün bunun üstüne Rodoplu’nun açıkladığı ‘narsisizm’ ile ulusal sado-mazoşist karakterimiz binince, çileden çıktık. Nitekim, Spartaküs Komünü; 80 öncesinin belli başlı tüm fraksiyonlarına devrimci yetiştirdi. Bu satırları yazdığım günlerde, Metin, Mamak Cezaevi’ndeydi. Devrimci Yol hareketinin Merkez Komite üyesi olduğu iddiasıyla yargılanıyordu. Sakine, 12 Eylül’den hemen sonra yurtdışına çıktı, halen Almanya’da siyasi mülteci olarak yaşıyor. Şevki, TKİP ilçe sekreterliğine kadar yükseldi. Nuri, Devrimci Sol’un İstanbul’daki ana davasının önde gelen sanıklarındanken, cezaevinden kaçtı. Onun da Almanya’da olduğu söyleniyor. Bana gelince; 1971 Mart’ından sonra Ankara Dev-Genç ve Birinci THKP-C davalarından yargılandım. 1974 affıyla çıktım. Köprünün altından akan onca suya karşın, bugün solcu kendimi (evet, sağcı kendim de var) tanımlamam gerekirse, Dev-Yol’un fikirlerine yatkın olduğumu söylemem gerekir.

Söylemem gereken bir şey daha var. Ben duhul ettiğim zaman Spartaküs Komünü düşünce olarak bir yerlere gelmişti. Çok genç olmalarına karşın, özellikle de Metin Abi ve Sakine, Dr. Hikmet Kıvılcımlı, Ahmet Cansızoğlu, Hamdi Çapa gibi isimleri rahatça kullanıyor, 50’lerde kurulmuş olan Vatan Partisi, Sosyalist Parti gibi siyasi oluşumlar üzerinde konuşabiliyorlardı. Nitekim orada kaldığım ilk gece evde teorik çalışma vardı.

Yemek sohbetsiz yendi. Sakine, sofrayı kaldırdı, çayı demledi, sobanın üzerine bıraktı. Şöyle bir konuşma (kitabi tavra dikkatinizi çekerim) hatırlıyorum:

‘Hazır mıyız, arkadaşlar? Sakine?.. Bu akşam, Şevki arkadaşımız bize Atatürk’ün 1923 Balıkesir demeci ile 1924 Samsun demeci üzerindeki çalışmalarını anlatacak. Sorularımızı sona saklayacağız. İsteyenler, not alabilirler. Buyur, Şevki.’

‘Demeçlere girmeden önce, kısa bir açıklama yapmak istiyorum, arkadaşlar,’ dedi Şevki. Kabul görünce devam etti,

‘Önce, şu tespiti iyi yapmakta yarar var. Bildiğiniz gibi, İstiklâl Savaşı, Osmanlı Devleti’nin o güne kadarki savaşlarından hiçbirine benzemeyen bir nitelik arz ediyordu. Diğer savaşların tümü emperyalist savaşlarken, İstiklâl Savaşı, Türklerin anavatanını yok etmek üzere yola çıkmış, kapitalist Batılı emperyalistlere karşı verilmiş bir savaştı. Bu savaşta Yunanistan’ın rolünü, emperyalistlerin bir kuklası olarak görmek gerekir. Demek ki, dışa dönük yönüyle, İstiklâl Savaşı, antiemperyalist bir halk hareketidir. Şimdi, meselenin bir de ikinci yanı var. İçe-dönük yanı. Burada da gördüğümüz, şudur: Her ne kadar, Kurtuluş Savaşı bir halk hareketi ise de, aslında az gelişmiş memleketlere has bir burjuva ihtilalidir. Bildiğimiz gibi, ihtilallere ve savaşlara adını veren, ona öncülük eden sınıfların niteliğidir.

Şimdi, Türk Kurtuluş Savaşı’na baktığımızda, gördüğümüz şudur: Türkiye’de İstiklâl Savaşı’nı götüren burjuvazi, dışa karşı verdiği savaşın yanında, içerideki kurulu düzenle de savaştığından, ister istemez, toplumu ileriye götüreceği bir roldedir. Üstelik, üretken halk kitlelerini mücadeleye sokabilmek için onlardan yana daha insani birtakım gayeler ileri sürmek zorundadır. Bu nedenle kısa süreler için dahi olsa, burjuvazi, neredeyse ilerici bir görünüm kazanır. Kitleleri kandırmasının başka yolu yoktur. Bizdeki, asker/sivil kadro da böyle yapmıştır. Nitekim, bildiğiniz gibi, ihtilal sona erdikten ve savaş kazanıldıktan sonra, burjuvazi iktidarı ele almış ve bir zamanlar omuz omuza savaştığı halk kitlelerini saf dışı etmiştir. Bugün dahi, işbirlikçileri büyük tüccarlar, müteahhitler ve toprak ağalarıdır.’

‘Metin arkadaş izin verirse, bu noktada bir saptama yapmak istiyorum,’ dedi Sakine, (‘Metin arkadaş’ lafını ne kadar yadırgadığımı tahmin edersiniz!)

‘27 Mayıs müdahalesinin de, burjuva müdahalesi ve burjuva sınıfının iç çekişmesi olarak değerlendirilmesini öneriyorum. Şevki arkadaşın, bu düşünceme katılıp katılmadığını bilmek istiyorum.’

Şevki arkadaş, katılıyordu.

‘Mamafih, müdahalenin nasıl ve kimler tarafından gerçekleştirildiği önemlidir. Eğer müdahaleyi gerçekleştiren Komite, emir-kumanda zinciri dışında bir grupsa, o halde, onların sunacağı ileri unsurlardan yararlanmak imkânı doğabilir. Aksi takdirde, müteyakkız bulunmak zorunluluğu vardır.’

Konuşulanlar zapta geçti.

‘Şimdi size Atatürk’ün demeçlerinin teksirini veriyorum,’ diye sürdürdü Şevki, ‘Balıkesir demecine dikkat edin arkadaşlar. Paşa, her ne kadar Halk Partisi’ni kurduysa da, bu onun sınıfların varlığını reddettiği anlamına gelmiyor. Açıkça söylenmektedir ki, başka memleketlerdeki sınıfsal ayrımlar bizde belli olmadığından, başka bir partiye şimdilik gerek yoktur. Bu çok önemli bir noktadır arkadaşlar. Çünkü, Atatürk’ün mantığında bu sınıf farklılıklarının belirginleşmesi durumunda, yeni partilerin kurulmasına gerek duyulacağı mantığı yatmaktadır. Yani, Atatürk, bir sosyalist partiyi, bir işçi partisini safdışı etmemiştir.’

‘Arkadaşlar, izin verirseniz, benim temelde bir meselem var,’ diye söze girdi Nuri, ‘Bu meseleyi aydınlığa kavuşturmadan, daha fazla ayrıntıya inmeyi doğru bulmuyorum.’

Metin Abi, lafa giriş biçimine bozulduğunu belli eden bir sesle sordu,

‘Nedir?’

‘Aydınlanmasını istediğim mesele şu: Proletarya, kendi partisini kurmak için, Mustafa Kemal’den icazet almak durumunda mıdır? Daha açık bir deyişle, bu demeçleri incelememizin gerekçesi nedir? Niçin Mustafa Kemal’in partiyi onayladığını ispat etmeye çalışıyoruz? Benim düşünceme göre, proletarya diktatörlüğünün bir burjuva paşasının onayına ihtiyacı yoktur. Çiçerin’in dediği gibi, Mustafa Kemal bir istismarcıdır.’

Büyülenmiş gibi dinlediğimi tahmin edebilirsiniz. Ben yaştakilerin ciddiyeti, meselelerini otopsi masasına yatırmaktaki cesaretleri, üzerimde etkilenmekten de öte bir tesir bırakmıştı. Nuri’nin diğerlerinden farklı olduğunu sezinliyordum ama konuştukları konularda hiçbir bilgim olmadığından bu farklılığa isim koyamıyordum.

‘Evet? Söz almak isteyen var mı?’ Metin Ağabey herkesin yüzüne teker teker bakıyordu,

‘Arkadaşlardan cevap vermek isteyen yoksa, konuyu ben açıklığa kavuşturmak isterim.’

Yoktu.

‘Nuri arkadaşımızın iddiası son tahlilde doğrudur. Ancak, 1917’den bu yana, ‘utkan gelenek’[8] Türkiye’de oluşan her ilerici hareketi desteklemek yolundadır. Parti, Türk halkının tarihi sebeplerden ve İslâmiyet’ten dolayı daha uzun bir zaman, sosyalist programı benimseyemeyeceğini düşünmektedir. Bu yolda ilerleyebilmesi için, uzun ve inatçı çalışmalar yapılmalıdır. Bu saptama, bugün için de geçerlidir. Kendimizi özlenen proletarya ihtilalinin bayraktarı gibi görmekten kaçınmalıyız arkadaşlar. Mutlu sona varıldığını belki de biz görmeyeceğiz.’ Bu noktada Nuri’nin gözlerinin içine baktı,

‘Bu aşamada bizim görevimiz putları yıkmaktır. Bu putların arasında, Gazi Mustafa Kemal’in ‘milliyetçi’ olduğu şeklindeki put da vardır. Onun her demecinde, her eyleminde, giydiğinde, çıkardığında, yediğinde, içtiğinde, devrimci unsur olarak nitelenebilecek yönlerini açığa çıkarmaktır.’ Bilmem anlatabiliyor muyum, diye de italik’ledi.

Nuri’nin yüzünde susmayı tercih ettiğini anlatan bir ifade belirdi. Metin Abi, sükûtun ‘şimdilik’ olduğunu bildi, zihninde not etti.

‘Başka soru yoksa, devam edelim.’

‘İkinci demecinde, Mustafa Kemal, henüz vakti gelmediği için başka fırkaların kurulmadığını açıkça söylemektedir. Nitekim, Terakkiperver Fırka ve Serbest Fırka denemeleri de, Kemal’in çok partili demokrasiden yana olduğunu göstermiştir. Muhalefet partilerinin kurulmasına 30’lardan sonra son verilmiştir ama, Türkiye’de sosyal sınıflar yoktur demek ayrı şey, ‘henüz yeterince belirginleşmemiştir’ demek ayrı şeydir. Bilimsel gözlemimiz şudur ki, günümüzde birinci sav ikincisinin yerini almış, memleket süratle faşizme kayma istidadı göstermiştir. Dahası, artık bürokrat aydın işbirliğinden de söz edilemez. Irkçı-Turancı ve dinci-gerici güçler, hükümetin içine kadar sızmışlardır. Devlet mekanizması kontrolleri altındadır. Şu günlerde Mustafa Kemal ilericiliğini mumla aradığımız duruma gelmişizdir. Benim düşüncelerim bunlar. Soru sormak isteyen arkadaş var mı?’

Hangi ‘Parti’den bahsettiklerini doğaldır ki, anlamamıştım. Hangi ‘sınıf’tan bahsettikleri de meçhulümdü. Ben bunlarla cebelleşirken, 27 Mayıs’ın yorumuna geçildi.

‘Ben, 27 Mayıs müdahalesini izleyecek idareye karşı takınacağımız tavrın belirlenmesini müzakere etmemizi talep ediyorum,’ dedi Sakine.

‘Şu anda yapılacak şey, ırkçı-Turancı olmayan, anti-faşist her hareketi desteklemektir,’ diye tekrarladı Metin Abi. Nedense, Sakine’nin lafı tekrar tekrar açmasından rahatsız olduğunu düşündüm.

‘Bu müdahale, her durumda, CHP’ye zemin hazırlayacaktır,’ diye sürdürdü, ‘CHP ile DP’nin özde farklı olmadığı malum. Her ikisi de egemen sınıflara dayanırlar. Şu farkla ki, CHP bürokratın, DP taşra eşrafının egemenliğini yeğler. Ordunun müdahalesi, sivil-asker kadroların yeniden birleşmesi anlamına gelebilirse, komprador burjuvazi ile toprak ağaları altedilecek demektir. Bu durumda, başa geçecek sivil, asker kadro, halk kitlelerinin desteğini istemek durumunda kalacaktır.’

‘İstiklâl Savaşı’ndan sonra olduğu gibi?’

‘Evet. Bizlerin umudu şu olmalıdır; bu destek pahalıya satılabilir. Bu dönemde, ileriye dönük ne kadar mesafe alınabilirse, alınmalıdır. Ama, dediğim gibi, bütün bunlar ordu müdahalesinin sınıfsal yapısına bağlı olacaktır.’

Metin Abi’nin o akşam öngördüğü ilerleme gerçekleşti. 27 Mayıs’ı izleyen yirmi yılda Türk solu, tarihinin hiçbir döneminde olmadığı kadar serpildi.

O geceye geri dönecek olursak, sersemlemiş olduğumu söyleyebilirim.

‘Burjuvazi’, ‘proletarya’, ‘komprador’, hatta ‘Turancı’ ve ‘faşist’ kelimelerinin bende karşılığı yoktu. Bu eğitim, yüzme öğrenmesi için çocuğu bir bilen nezaretinde usulca suya sokmaktansa, kayalardan fırlatıp, bata çıka öğrenmesini yeğleyen bir eğitim biçimiydi. İmdadıma yetişen yine Şükrü Amca oldu.

Evden ayrılmamın ikinci günü, izimi kahveye sürmüştü. Annemlerin perişan olduğunu anlattı, biraz para bıraktı ama geri dönmem için ısrar etmedi.

O günü çok iyi hatırlıyorum. Günlerdir haziran ayına yakışmayacak kadar soğuk olan hava o gün ılınmıştı. Biraz da bundan olacak, o sabaha kadar ömrümde şöyle gündüz gözüyle, yemek zamanını, babamın eve geliş zamanını kollamak zorunda kalmadan, serazat dolaşamadığımı düşündüm. Şükrü Amca’yı benimle kalmaya ikna ettim. Coşkumu kırmaya gönlü elvermemiş olmalı. Biraz övünmek, çokça da duyduğum minneti bildirmek için olacak,

Bayrağımızdaki şiar, traktör, toprak köylünündür, diye başladım, işçinindir fabrikalar. Bugün esir yarın her şey / Partimiz ilerliyor, bugün esir yarın her şey, hey hey!

‘Partimiz değil, TKP’miz,’ dedi. Şükrü Amca, ‘Uluorta söyleme şunu sokaklarda,’ diye azarladı. Sonra da gözlerinin içi güldü. ‘Kimden öğrendin? Çok eskidir bu.’

TKP’nin, Türkiye Komünist Partisi demek olduğunu, böyle bir partinin gizli ama sahiden var olduğunu Şükrü Amca’dan öğrendim. Ama, nedense, kendisine komünist dendiğinde kızar, ısrarla ‘iştirakçi’ olduğunu söylerdi. O gün bana, iştirakçiliği, Kut-ül Amare’den sonra Halil Paşa’nın mahiyetinde Tiflis’e gittikleri zaman öğrendiğini anlattı.

‘O zamanlar orada yetmiş iki buçuk milletten adam vardı. Azeriler, Kazan Türkleri, Başkirler, Türkistanlılar. De ki, Enver Paşa’nın Turan’ı orada toplanmış. Bir ordu adam da İstanbul’dan gelmiş. İşte, aralarında çok iştirakçi vardı.’

Anlatmasını istiyordum. Kıramadı beni,

‘Sonrası şu, Tiflis’in bir Müslüman mahallesi vardı. Orada pazar kurarlar. Bir gün dolaşırken, yakınlarda bir kahve gördüm, girdim. Kahveci, selâmımı aldı, ‘Ve aleyküm selâm!’ Bir kahve yaptı, getirdi, kendisi de oturdu,

‘Sen Halil Paşa’nın kafilesindensin, değil mi?’ diye sordu, yekten!

Ben, ‘evet’ der demez,

‘Bağdat’ı kurtardınız ya asker, bakalım memleketi nasıl kurtaracaksınız?’ diye başını salladı.

Şimdi, ben sohbete teşne değildim, biliyor musun, casusluk bakımından da öyle emir almışız. Adam, ihtiyar adam, tecrübeli adam. Anladı,

‘Korkma oğlum,’ dedi, ‘Ben de askerim. Mustafa Çavuş derler bana.’

Şimdi, ben düşünüyorum ki adam yalan söylüyor veya asker kaçağı. Ne işi var böyle zamanda, Tiflis’te, kahvede, öyle ya? Adam güldü,

‘Ben buraya yerleştim,’ dedi, ‘Bu kahve benim. Bu da karım.’

İşaret ettiği tarafa baktıydım, enine boyuna, başı açık, besbelli gâvur karısı.

‘Gürcüdür,’ dedi adam. Sonra kaç senelik asker olduğumu sordu, ‘Çanakkale’ye yetiştin mi?’ Uzatmayalım, adam, zamanında esir düşmüş, salındığında da memlekete dönmemiş, orada yerleşmiş, evlenmiş, kalmış.

‘Giresunluyum,’ dediği için, sıla hasreti çekip çekmediğini sordum, ‘Bana her yer memleket,’ dedi. Cahilim ya, hem şaştım, hem de kızdım.

‘Ruslar gelince ne olacak?’ diye sordum.

‘İhtilal oldu ya!’ dedi, ‘Kimse kimseye dokunmaz artık. İhtilal oldu.’ İhtilalden filan haberim olmadığını anladı,

‘Bolşevikler kazandı ya!’ Yine anlamadığımı gördü, ‘İştirakçiler, komünistler,’ diye açıkladı. Ben bir tek çarın devrildiğini biliyordum, yeni çardan bahsettiğini sandım. Adam bastı kahkahayı,

‘Artık çar yok,’ dedi, ‘Çar olmasın diye yapıldı, ihtilal.’ Ben hâlâ, çar değiştiyse, belki de memlekete döneriz diye düşünüyorum,

‘Başa biz geldik be aslanım,’ dedi Mustafa Çavuş. Ben, artık o zaman deli olduğuna hükmettim. Konuşmamaya karar verdim.

‘Doğru söylüyorum,’ dedi, İnanmıyor musun?’

Ben hâlâ kahveyi içeyim de, kalkayım diye bakıyorum, ayıp olmasın diye, ‘Demek Osmanlı kazandı da haberimiz olmadı,’ deyiverdim.

Adam birden kesti lakırdıyı. Durdu, düşündü,

‘Sen komünistliği hiç duymadın, değil mi?’

Ben de ne diyeyim, sustum.

‘Vah, cahil!’ dedi bunun üzerine, ‘Burnunun dibinde dünyanın en büyük ihtilali oldu da, farkında değilsin!’

Ben toptan sustum artık!’

‘Benim gibi!’ dedim, ‘Ben de sustum Şükrü Amca.’

‘Sen de sustun, değil mi?’ dedi, Şükrü Amca, ‘İnsan, bilmedi mi, öyle susuyor işte! Benim adam, herhalde rahmetlidir artık, ‘Vah, vah! Vah, vah!’ diye hayıflandı durdu. Benim de merakım arttı, biliyor musun?

‘Nereden bileceksin ki, sen çöllerdeydin!’ diyor. Sonra da, ‘Neyse, şimdilik canın kurtulmuş. Buna da şükür,’ dedi. Ben de, terhisimin yakın olduğunu söyledim. O zaman da yüzünden öyle bir acıma geçti,

‘Yok oğlum,’ dedi, ‘Bekle, daha İngiliz Anadolu’ya girecek. Eskişehir’e bir girecek ki, bu defa da tarlaların için savaşacaksın!’

Adam orada oturmuş, cadı karı gibi kehanette! Kızdım,

‘Ne diyorsun be sen? Onlar Bağdat’ı istiyorlardı, verdik. Daha ne Eskişehir’i?’

‘Onların gözü doymaz,’ dedi adam, ‘Onlar emperyalist.’ Ben o lafı işte o zaman öğrendim,’ güldü, başını salladı,

‘Demek ki, kırk yıl olmuş!

Uzatmayalım, öldüyse Allah rahmet eylesin, adam, bunlar emperyalist, bunlar Devlet-i Osmaniye’yi paylaşacaklar diye anlattı.

‘Korkunun ecele faydası yok ama senin işin çok. Önce Halife’nin malı, sonra beyin malı, sonra da paşanın malı uğruna savaşacaksın sen!’

Uzatmayalım, adam ne dediyse çıktı, ne söylediyse oldu!’

Şükrü Efendi, kahvecinin, Mustafa Suphi’nin Kafkasya’da teşkilatlandırdığı Türk komünistlerinden olduğunu anlattı, (kendisi, 1921’de Atatürk’le görüşmek üzere Türkiye’ye gelen kafileden Mehmet Emin’in postasıydı)

‘Bir Osmanlı valisinin oğluydu,’ diye açıkladı, ‘İttihatçılara karşı koyunca İstanbul’dan sürülmüş, Rusya’ya kaçmış. Bizim kahveci, onun esir düşen Türklerden kurduğu ‘Kızıl Kıta’da, Çar’a karşı savaşmış.’

İttihatçıların Bakü’de kurdukları Türk Komünist Partisi ile bizim TKP’nin ayrı ayrı şeyler olduğunu açıkladı. Enver Paşa’ya dair sözlerine şaşırdım, bizim Komün’ün Kurtuluş Savaşı değerlendirmesini anlattım,

‘Doğru söylemiyorlar,’ dedi, ‘Ankara kıyamı katiyetle bir köylü hareketiydi, burjuvaziye dayanmazdı da, Townsend Ankara’ya geldiğinde neden abam yamalı diye beni bırakmadılar seyredeyim adamı?’

Anlatmasını istedim. ‘Anlatacak ne var?’ dedi, ısrar ettim,

‘Şu Kut’ta çarpıştığımız İngiliz, Ankara’ya geldi,’ diye anlattı, ‘Bulvar’dan geçecek, Köşk’e gidecek. Ben de göreyim dedim, Sıhhiye taraflarına indim. Polis kesti yolumu; yasak! Ne yasağı demeye kalmadı, adam şöyle bir süzdü, kafa kâğıdımı sordu, ikamet sordu. İşler çatallaştı, belli ki ucu karakolda bitecek. Biraz itiştik, falan. Oradan fırladı bir üsteğmen geldi, ‘Ne oluyor?’ dedi. ‘Oğlum,’ dedim, ‘Ben Bağdat’ta bu adama karşı savaştım. Orada hiç yüzünü görmedim. Duydum ki, buraya gelmiş, Ankara’da görmek nasipmiş, dedim, geldim ama bırakmıyorlar.’ Üsteğmen de baktı, polisin neden bırakmadığını gördü. Dedim ya, üstbaş hakgötüre. Gene vicdanlı adammış, ‘Sen gel, baba,’ dedi, polise de zılgıt çekti, ‘Türkiye Cumhuriyeti bu adamların yüzsuyu hürmetine kuruldu,’ dedi. Aldı, beni jandarmaların arkasına sakladı, oradan seyrettim.’

Şükrü Amca, daha sonra, 1894 Drama doğumlu olduğunu, (soyadı da Drama’ydı) on sekiz yaşına kadar tütün yolduğunu, 1912’de, (‘bre, kızanım aman’ diyordu) Çanakkale yollarına düştüğünü anlattı. Dokuz yıl savaş; 1925’te on yıl; 1928’de üç ay; 1929’da dört sene altı ay; 1938’de on beş yıl; 1952’de on ay mapusluk içeren dehşet verici geçmişinde, beni büyüleyen ama bir o kadar da yabancılaştıran bir yoğunluk vardı. Şimdi düşündüğümde, Şükrü Amca’yla, bir Köroğlu ile ne kadar özdeşleşilebilinirse o kadar özdeşleşebildiğimi anlıyorum.

‘Deneyimler, ihanetler, acılar, asla devredilemeyen bilgilerdir,’ derdi, Rodoplu. Bu benim için olduğu kadar, Spartaküs Komünü için de geçerliydi. Mesela, 28 Ocak 1961, Mustafa Suphi’nin ölümünün kırkıncı yılıydı. O gece, evde bir anma töreni düzenlendi. Toplantının başkonuğu olarak, az önce söylediğim nedenden dolayı yoldaşın kişiliği ve olaylara dair ilk elden bilgi sahibi olan Şükrü Amca’yı davet etmiştik. O, fiilen yaşadıklarını anlatıyordu ama bütün o yaşanmışlık, yoğun kar yağışının ıslatmaya başladığı tavanda bir yerlerde asılıp kalıyor gibiydi ve biz, yaşanan gerçekliği asla içselleştiremedik.

Dediğim gibi, önemsediğimiz konular, ussal konulardı ve bunların gündelik yaşamdaki telmihlerinin üzerinde durmuyorduk. Yine bir örnek vereyim; biz Şükrü Drama’nın tecrübesini, olan bitenin onun kişiliği üzerine etkileri tepkileri filan değil de, mesela, Komüntern’in İkinci Kongresi’nde yapılan çağrı doğrultusunda toplanan 1920 Bakü ‘Doğu Ulusları Kongresi’ne ‘partili, partisiz, muhafazakâr ve hatta Enver Paşa gibi müseccel Turancıların katılmalarına izin verilmiş olmasının’ bir sapma teşkil edip etmediğini tartışmak istiyorduk.

Spartaküs Komünü’nün o günkü düşünce düzeyini anlamanız için konuşmaları (aklımda kaldığı kadarıyla!) özetlemeye çalışacağım.

Daha o zamandan ‘Moskova çizgisinin tavizsiz müdafii’ olan Sakine, Turancıların Kongre’ye katılmış olmalarının sapma teşkil ettiğinden emindi,

‘Zinovyev’in[9] hayatıyla ödediği tarihi yanılgısıdır,’ diyordu, ‘Nitekim Rus Komünist Partisi’nin devrimci bilinci, bu Kongre’ye karşı koymalarını getirdi.’

Buna rağmen, Komüntern, RKP’yi (Rus Komünist Partisi) dinlememiş, Bakü kongresinin amatör bir ihtilal kongresine, yani Doğu uluslarını, kapitalizm ve Batı emperyalizmine karşı hazırlayacak, harekete geçmelerini hızlandıracak bir kongreye dönüşmesine izin vermişti. Sonuç, Mustafa Kemal’in Ankara hükümetine verilen tavizdi. ‘Son tahlilde bir burjuva paşası olan Mustafa Kemal’ ve çevresinin, Millet Meclisi’nin komünizmi kabul edebileceği yolundaki beyanatlarının ciddiye alınmış olması, safdillikle açıklanamayacağı gibi,

‘Zinovyev’in, o günlerin de geleceği yolundaki nikbinliği de kabul edilemezdi. Esas yanılgı buradaydı, çünkü, tarih, evrimci sosyalizmin bir düşten ibaret olduğunu kanıtlamıştı.’

Metin, (‘abi’ kelimesini onun isteği üzerine kaldırmıştım) sevdiği kadınla aynı düşüncede olmamanın burukluğunu o günlerde hissediyor muydu, bilemiyorum. Ama, gittikçe daha da belirginleşen çelişkilerinin uzlaşmazlığa varma olasılığı daha o zamandan kötü bir kehanet gibiydi. Nitekim, on yıl kadar sonra, hiçbir gücün hayran olunan bir hasım kadar denge bozucu olamadığını gördük. 70’lere gelindiğinde, Sakine’nin, Metin Abi’nin içini coşku ve güvenle dolduran pırıl pırıl saçlarının, her an, her şeye meydan okuyormuşçasına bakan ışıltılı, kararlı gözlerinin albenisi kaybolmuş, yerini hasım bir fraksiyonun mutlaka izale edilmesi gereken cazibesi almıştı.

Metin, o akşam, Parti disiplinine başvurmayı denedi,

‘Mustafa Suphi Yoldaş, Komüntern’in İkinci Kongresinin çağrısı uyarınca toplanan Doğu Ulusları Kongresi’nin kararını uyguluyordu,’ dedi. ‘Evet, bu Kongre’de komünist olmayan unsurlara yer verilmiştir ancak bu gelişmeyi uzun vadede uygulanacak ‘cephe’ politikasının ilk işareti olarak değerlendirmek lâzımdır.’

Bizlere döndü, Komünist Enternasyonalin 1943 yılında bizzat Stalin tarafından dağıtıldığını, onun yerine ilerici güçlerin siyasi ve dini fikirlerini bir yana bırakarak, faşizme karşı Milli Kurtuluş Cephesi çerçevesinde birleşmelerinin benimsendiğini hatırlattı,

‘Böyle yapmak suretiyle, Moskova, diğer milletlerin hayatına müdahale etmek ve bu milletleri bolşevikleştirmek niyetinde olduğunu iddia eden faşistlere en güzel cevabı vermiş, menfur yalanlarını ortaya çıkarmıştır. Böylece, çeşitli ülkelerdeki komünist partilerin kendi vatandaşlarının çıkarları doğrultusunda değil de, dışarıdan gelen emirler uyarınca hareket ettikleri, dışa bağımlı oldukları yalanına da son verilmiştir.’

Sakine etkilenmemişti,

‘Metin arkadaş, Zinovyev’in aynı Stalin yoldaş tarafından tasfiye edildiğini bilmezlikten geliyor,’ dedi, ‘1947 Komünform’unun, ‘muhtelif memleketler komünist partilerinden’ mutlak bağımlılık talep ettiğini hasıraltı etmeye çalışmak gibi bir kurnazlık içindeymiş gibi görünüyor. Yirminci Enternasyonal’in Stalin tarihini ‘gerçek tarih’ olmadığı gerekçesiyle yeniden yazdığı olgusunu da yok saymak yoluna gidiyor; kaybedilen Marksist-Leninist çizgiye yeniden dönülmesi gerektiğine ilişkin kararı inkâr ediyor. Yoldaş Nikita Kruşçev, hemen şu anda, Stalin’in cesedini Lenin’in anıtkabirinden kaldırmak hazırlıkları ile meşgul.’

Akşam meslek lisesi öğrencisi, Şevki’nin lafa girdiğini hatırlıyorum,

‘Bakü kongresinde kitlelerin hislerine hürmet etmekten bahseden Sovyetler, şundan altı yıl önce, Macaristan’ı işgal etmekten, yoldaş İmre Nagi’yi idam etmekten kaçınmadılar.’

Bu işlerden anlayan okurlar, ‘sağ sapma’nın en belirgin örneklerinden birisinin sergilendiğini anlayacaklardır. Ne ki, Şevki, bununla da yetinmemiş,

‘İşte,’ diye eklemişti, ‘Stalin’in cephe hareketinin yanılgısı buradadır. İşçi sınıfının önderliğinde gerçek bir sosyalist nüve oluşturulmadan ve her türlü sağcı unsuru ihtiva eden ‘ilericiler’den meydana gelen bir cepheden medet ummak, devrim yoluna bir engel daha yerleştirmekten başka bir şey değildir.’

Cepheciliğe karşı olduğundan, Sakine’ye, Macaristan’ın işgal edilmiş olması olgusunun her şeye rağmen yarattığı kuşkuyu dile getirdiği için Metin’e yakın gibiydi; belirsizliği temizlemek için ikisi birden atıldı,

‘Karşı devrimci bir hareketti!’ Bu, Sakine’ydi.

‘Karşı devrimci bir hareketti ve kardeş proletarya orduları tarafından bastırıldı. Sovyetler Birliği, halk iktidarının en büyük güvencesidir.’ Bu da Metin.

Nuri, Şevki’nin üslubunun yanlış olduğunu düşünüyordu,

‘Bakü kongresinin ardından çok konuşuldu,’ dedi, ‘hatta, Sovyetler Birliği’nin Anadolu hükümetine yardım etmesinin nedeninin, güneyden, İngilizler tarafından kuşatılmak korkusu olduğu bile söylendi. Zinovyev’in nutkunun Sovyet diplomasisinin eseri olduğu yalanı yayılmak istendi. Bütün bunların karşı devrimci odakların yaymaya çalıştıkları bühtanlar olarak görülmesi icap eder. Milliyetçi bir tavır olduğunu ima edecek şekilde ifade edilmesi bile, işçi sınıfına ihanettir. Bu bakımdan, Şevki arkadaşın üslubunu yanlış buluyorum.’

‘Bununla beraber,’ dedi, Metin, ‘Macaristan’ın işgalinin, hareketi duraklattığını, pek çok sempatizanın geleneksel korkularını deştiğini kabul etmek durumundayız.’

Sakine, italik’lemiş olmalı, Oportünist, küçük burjuva radikali. Lenin’in açıkça belirttiği gibi, komünistler, görüşlerini ve amaçlarını gizlemeyi küçüklük sayarlar: ‘Ne Yapmalı?’ Sosyalist inançlarını bir an bile gizlemeksizin, genel demokratik görevlerini bütün halk önünde savunmak zorunda olduğumuzu unutan kimse, sosyal demokrat bile olamaz.

Daha sonraları, Metin’e dair yargılarının sertliğinde, onunla yaşıyor olmasının payını sorguladım. Öfkesinin, özünde mülkiyetçi bir duyarlılığın kışkırttığı ihanete uğramışlık hissinden kaynaklanıp kaynaklanmadığını sorguladım. Ancak, az sonra lafı kurulmak üzere olan Türkiye İşçi Partisi’ne getirdi ve Metin’e beklenmedik bir destek attı.

‘TİP, sosyalizmi aydın çevrelerin dışına çıkaracak, sosyalizmi halka götürebilecek tek örgüt olacaktır,’ dedi. Sosyalist hareketin Türkiye’de, bir halk hareketi, bir kitle hareketi olarak geliştiğini anlattı,

‘Türk işçi sınıfının ve onun demokratik öncülüğü etrafında toplanmış bütün emekçi sınıf ve tabakaların, ırgatların, küçük köylülerin, aylıklıların, ücretlilerin, zanaatkârların, küçük esnafın, dar gelirli serbest meslek sahiplerinin, ilerici gençliğin ve toplumcu aydınların, ‘kanun yolundan iktidara yürüyen siyasi örgütü’ olarak tanımlayacak olması, fiili bir durumun ifadesinden ibarettir,’ dedi, bitirdi.

Şevki ile Nuri birbirlerine baktılar; bu, cephecilik değil mi?

‘İktidara kanun yolundan yürümek’, evrimci sosyalizmin bir düş olduğu keyfiyetiyle nasıl bağdaşıyordu?

‘Ama,’ diye ekledi Sakine, ‘TİP’in kendisini bu şekilde tanımlıyor olmasını, sosyalist literatürde ‘popülizm’ diye bilinen görüş ve hareketle karıştırmamak gerekir. Popülizm, büyük kitlenin kendi içinden ayrılan sınıf ve zümreleri dikkate almaz. Romantik bir halka gitme, halkın meselelerine eğilme, halkı idealize etme şeklinde tanımlanır. Oysa, İşçi Partisi’nin kurucularının, halk denilen kitleyi meydana getiren sınıfların bilincinde olduklarından kuşku duyulamaz.’

Şükrü Amca’nın, iç geçirdiğini, Metin’in hafifçe öksürdüğünü hatırlıyorum.

Sakine meselenin üstüne gidiyordu,

‘Metin arkadaşın şu teşebbüsün içinde yer almış olması en büyük teminatlarımızdandır.’

Öte yandan, Metin, Sakine’nin kariyerizminden kuşkulandı mı bilmiyorum.

‘Sağ ol,’ dedi, ‘en büyük teminatımız, yiğit işçi sınıfının devrimci mücadelesidir.’

1970 Nisan’ında, Silvan’da, Şiran Ören’le tanıştığım güne kadarki olayları özetlemeden önce, Mustafa Suphi’yi andığımız o gün, belatimize karşın, en sahici olanımızın Bakkal Şükrü Amca olduğunu düşündüğümü söylemeliyim. Şu nedenle ki, 1980’lerin hezimetinden sonra Doğu Perinçek’in ısrarla vurguladığı gibi, sol hareketin iki seçeneği, ‘vadisi’ vardı. Bunlardan birisi, kırk-kırk beş milyonluk ‘Türkiye vadisi’, İkincisi de, ‘sol grupların kapalı devre vadisi’. Komün’e katıldığım günden bugüne kadar, ne bizim ne de diğer sol grupların politika belirlerken ‘45 milyon ne der?’ kaygısına düşmediklerini gördüm. Bizim sorunumuz hemen her zaman ‘yandaşlarımız ne der?’ ya da ‘diğer sol gruplar nasıl algılarlar?’ biçiminde oldu. Çok sonraları Rodoplu’nun Müslümanları tanımlarken kullandığı ‘özel kulüp’ havası bizim için de geçerliydi. ‘Profesyonel Müslümanların, necip Arap ulusunun dilini kullandıkları gibi biz de Avrupa dillerinin kelimelerini büyük bir zevkle ve ayrıcalık vehmederek kullanıyorduk. (İlk günlerde, elimde Fransızca-Türkçe sözlük, şöyle bir gece geçirdiğimi biliyorum:

‘Bour’

‘Bourge’

‘ois’

‘Bourgeois’

‘Burjuva: Fransa’da orta sınıftan biri; tüccar sınıfından biri, mülk sahibi, dokuz punto matbaa harfi.’

‘Efendim?’

‘Dokuz punto matbaa harfi.’

‘Küçüğü?’

‘Sekiz punto matbaa harfi!’

‘Saçmalama!’

‘Aydın: Aydınlık. Açık, aşikâr, açıkça görünen. Mübarek, mesut. Bilgili, okumuş, görgülü. Zulmetli münevver.’

‘Solcu: ahsab-ul-şimal: amel defterleri sol taraflarından verilecek olan cehennemlik kimse.’

‘Hoppala!’

Dahası, tıpkı Müslümanlarda olduğu gibi, bizde de, bu kelimeler adeta parola kimliği edinmişlerdi ve bunları anlamıyor olmak, kişinin ‘bizden’ olmadığını ilân ediyordu.

O gün aramızdaki en sahici sosyalist, Şükrü Amca’ydı derken, onun hayatla kurduğu bağın doğallığından bahsediyorum. Komünist olmuş olması, Şükrü Amca’yı hiçbir zaman çevresinden, günlük hayattan, alışkanlıklarından kopartmadı. Namazını aksatmadı, orucunu bozmadı. Dinin afyon olması, sosyalistlerin zorunlu olarak ateist olmaları gerekliliği gibi iddiaları, Müslüman olmayan komünistlerin gariplikleri olarak hoş gördü. (Bu tavrı daha sonra Rodoplu’da görecektim!) Böyle baktığımda, otuz yıllık cezaevi zulmüne karşın, fukarayı kasibeden yana, iştirakçiliğin haklılığını savunan, şûralar yönetimine gönül vermiş, inançlarının bedelini ödemiş ama belki de hiçbir zaman yabancılaşmadığı için bizler gibi ‘komünist’ olmamış, bir ‘iştirakçi’ görüyorum. Daha önce de söylediğim gibi, biz onu içselleştiremediğimiz gibi, çok sonraki yıllarda Kerim Korcan’a -ve diğer eski tüfeklere!- reva gördüğümüz küçümsemek değilse bir geçiştirmeci lakaydıyle karşılık verdik. 555 K’da başvekilin yüzüne tükürülmesi, tarihin bir bölümünün inkârıydı; Şükrü Amca’ya takındığımız tavır da öyle. Her iki durumun da, Rodoplu’nun rasyonel otorite, akılcı otorite dediği şakirt-mürşit ilişkisinin kaybolma sürecinin daha 60’larda başladığına işaret ettiğini düşünmeden edemiyorum.

Benim ‘sosyalist’ tarihim ise, 27 Mayıs’la başladı, TİP ile sürdü.

‘Sosyalist’ kelimesini basılı olarak ilk gördüğüm yer Fehmi Yazıcıoğlu’nun sahibi (ve yazı işleri müdürü) olduğu ‘Yeni Yol’ isimli gazetesidir. ‘Ekmek, Hürriyet ve Barış’ diyordu. 1960 yılının Eylül ayındaydık. Az sonra, Aralık’ta, yeni anayasayı hazırlayacak Kurucu Meclis toplandı ve başta Hıfzı Veldet olmak üzere Tarık Zafer Tunaya, Sıddık Sami Onar, İsmet Giritli ve Kubalı’nın (H. Naili) da dâhil olduğu Komisyon, yeni bir anayasa hazırlamak üzere işe girişti. Herkes Milli Birlik Komitesi’ne yardım etmek üzere ayaklanmış gibiydi. Dr. Hikmet Kıvılcımlıdan Yaşar Kemal’e, Aziz Nesin’den Behice Boran’a kadar bugün artık sol düşüncenin temel taşları sayılan isimler 27 Mayısçılara kutlama telgrafları çekiyor, destek mesajları gönderiyorlardı. Öyle görünüyordu ki, ‘hepimiz’ Atatürk devrimlerinin ilkelerinin korunmasında, uygulanmasında ve geliştirilmesinde Silahlı Kuvvetler’in yanındaydık.

(Bunun böyle olmuş olmasını özellikle vurgulamak istiyorum. Çünkü, sonraki yıllarda yine aynı isimler 27 Mayıs’ın demokratik sürece indirilen bir ‘darbe’ olması nedeniyle verdiği ‘zararlar’ı anlatır oldular. Benzer tutum, 12 Mart için de geçerlidir. Bugün artık ‘demokrasi mücahidi’ olarak tarihe yazdırılan Abdi İpekçi, ‘... salt hukuk açısından antidemokratik gözüken olayın aslında demokratik düzenin korunabilmesi amacını güttüğü ortaya çıkacaktır,’ diye yazmıştı; DİSK, ‘12 Mart muhtırası işçi kesiminin devrimci kesiminde büyük ferahlık yaratmıştır. DİSK, Atatürk devrimlerinin ve Anayasa ilkelerinin korunmasında, uygulanmasında, geliştirilmesinde Türk Silahlı Kuvvetleri’nin yanında olduğunu belirtmekten kıvanç duyar,’ diye ilân etmişti. Bizimkiler (Dev-Genç!) onaylamıştı, ‘12 Mart muhtırasını tespit bakımından olumlu buluyoruz. Ancak bu parlamentodan güçlü bir hükümet çıkmaz.’ Türk-İş onaylamıştı, ‘12 Mart Muhtırasını benimsiyoruz.’ Anayasa profesörleri Bülent Nuri Esen ve Bahri Savcı onaylamışlardı, Ecevit onaylamıştı.)

Daha bir yıla varmadan, Spartaküs Komünü’nün 27 Mayıs hareketini destekleme ve sol harekete mal etme umutları gerçekleşmiş gibiydi. Nitekim, önceki Anayasa’daki, ‘milliyetçilik’ ibaresi kaldırılmış, yerine ‘sosyal devlet’ ilkesi konulmuştu ki, bunu sevinçle karşıladık. ‘Sosyal devlet’ tanımından, ‘sosyalist devlet’ tanımına atlayabileceğimizin konuşulduğunu hatırlıyorum. İroniktir, ama biz bu atılımı yaparken açtığımız yoldan onların da gelebileceğini düşünmedik. (Daha sonra, 12 Mart ve 12 Eylül’de, polislere her ‘s’ harfinin ya da ‘sos’ hecesinin ‘sosyalizm’ anlamına gelmediğini anlatmakta çok ama çok zorlanacaktık. ‘Sosyoloji’ kitaplarının toplandığını bilirim.)

Aynı süreç içinde, benim 27 Mayıs tarifim de oluştu: ‘27 Mayıs hareketi, bürokrasinin ve onunla birlikte aydın orta tabakanın, iktidar mücadelesinde, ordunun müdahalesiyle, komprador burjuvaziyi ve toprak ağalarını DP’nin şahsında altetmesidir,’ diyordum. Bu tarif, Yukarı Mahalle’den ‘pılık pırtık’ arkadaşlarımın (onlar farkına varmasalar da!) lehine (!) bir tarif olması bakımından işime gelen, ‘halkçı’ bir tarifti.

‘Ordunun müdahalesi, objektif olarak, devleti, burjuvaziye ve toprak ağalarına karşı tekrardan güçlü, hâkim ve nâzım duruma getirmek amacını taşıyordu.’

Hareketin ilk (1 Haziran’da) önemli icraatlarından sayılan, 55 ağanın sürülmesi olayını da bu nedenle sevinçle karşıladım. (Bu sevincimin ilkelliğini daha sonra göreceğiniz gibi Şiran-Rodoplu ikilisinden öğrenecektim!)

‘Bu böyle olduğu içindir ki, daha ertesi günü memleketin tanınmış hukukçuları yeni bir anayasa hazırlamakla görevlendirildi, askeri yönetimi sürdürmek amacını güden kanat[10] yine kendi asker arkadaşları tarafından tasfiye edildi ve memleketin idaresi bir buçuk yıldan kısa bir sürede sivil kadroya devredildi.’

Türkiye’de ilk defa ilerici, demokratik ve halktan yana bir anayasa yapılmıştı. Ve bu Anayasa sayesinde sosyalizm, Türkiye’de yine ilk defa kanun çerçevesinde, meşru bir fikir akımı ve politik hareket olarak ortaya çıkmak ve kendisini ifade etmek fırsatını bulmuştu. Sosyalizm, bir yandan gazete ve dergi sayfalarında aydınlar arası bir fikir akımı olarak yaygınlaşırken, bir taraftan da politik örgütlenme şeklinde beliriyordu. Bu örgütlenme, bizzat emekçiler tarafından kurulan Türkiye İşçi Partisi’ydi.

Okurun göreceği gibi, çabuk öğreniyordum.

TİP’e katılmamın görünürdeki nedeni Metin Abi’nin izinden gitmiş olmamdır, ancak, bunda Parti’nin işçiler tarafından kurulmuş olmasının payı büyüktür. Az önce de ifade etmeye çalıştığım gibi, TİP’e katılmakla Yukarı Mahalle’ye bir diyet ödemekle kalmıyor, aralarına hiç ‘aydın’ almadıkları için babamı da altetmiş oluyordum. Behice Boran’ın da (o günlerde) söylediği gibi, kurucularının bu tutumlarını ‘okumuş yazmışlara, kravatlılara duydukları güvensizliğin belirtisi’ olarak gördüğümden, TİP’e çalışırken ‘mitologya’ların öcünü de alır gibiydim! Zaten kuruluşunun ilk yılında, mevcut dönemi eleştiren, sosyalist fikirleri ortaya koyan aydınlar, TİP’e ilgi göstermemişlerdi. Ünlü ‘Yön’ dergisinin, TİP için ‘ölü doğmuş’ dediğini hatırlıyorum.

Öte yandan, Metin Abi’nin TİP’le teması Şükrü Amca’nın uzaktan hısmı olan Yaprak Tütün El İşçileri Sendikası Başkanı, Hüseyin Ulubaş aracılığı ile gerçekleşti.

Hüseyin Ulubaş, Türkiye İşçi Partisi’ni kuran on bir sendikacıdan birisidir. Şükrü Amca, Metin Abi’yi bu adamla tanıştırmış, Metin Abi, sonradan Sakine’nin ‘komünizme karşı ama iyi niyete dayalı bir siyasi teşekkül’ diyeceği TİP’e bu Ulubaş yoluyla kaydolmuştu. 13 Şubat 1961’de kurulan TİP, bir yıl kadar suskun, hatta Müteşebbis Heyet Başkanı, Avni Erakalın Yeni Türkiye Partisi’nden aday olduğu için başsız kaldı. Kuruluş tarihinden yaklaşık bir yıl sonra, 27 Mayıs’tan önce (Ocak 1960’ta) kurulmuş olan Sosyalist Partisi’nin katılımı, daha sonra Mehmet Ali Aybar’ın Genel Başkan olması ile birlikte bildiğimiz kimliğini buldu.

Ben tanıdığımda Aybar 53 yaşında (babamdan 8 yaş büyük) çilekeş bir eski tüfekti -Nâzım Hikmet’in büyük teyze oğlu olduğunu yıllar sonra öğrendim.[11] Galatasaray Lisesi’nden mezundu (beni Galatasaray ve Mülkiye Mektebindeki devrimci hareketleri incelemeye yönelten, o sırada Seyfettin İhsani’yi[12] tanımama neden olan, odur). Hukuk Fakültesi’ni bitirmiş, CHP’nin Tek Parti yönetimine karşı Vatan Gazetesi’nde yazdığı yazılardan dolayı doçentlik (Devletler Hukuku) görevine son verilmişti. Bunun üzerine ‘Hür’ adlı bir gazete çıkarmış, bu kapatılınca da ‘Zincirli Hürriyet’i yayımlayarak, Amerika ile yapılan ikili anlaşmalara karşı çıkmış; hükümete ve cumhurbaşkanına hakaretten dört yıla hüküm giymişti.

Komünün diğer arkadaşları (özellikle de Sakine ve Nuri!) değil ama Metin Abi ile ben Aybar’ın fikirlerine her zaman yakın olduk. Aybar, Lenin’in Marx’ı ve Engels’i yorumlama biçimine karşıydı,

‘Lenin’in 1917’de kurduğu ve ‘proletarya diktatörlüğü’ dediği Bolşevikler iktidarının, Engels’in Paris Komünü’nü göstererek, ‘işte, proletarya diktatörlüğü’ dediği hükümet şekli ile hiçbir ilişkisi, hiçbir benzerliği yoktu. Lenin’inki, Bolşevik Partisi’nin 19 kişiden oluşan Merkez Komitesi’nin ve özelikle genel sekreterin, yani bizzat Lenin’in, diktatörlüğüdür,’ diyordu.

Lenin’in, Komünizm’in Çocukluk Hastalığı adlı kitabında, ‘Biz gerçek bir oligarşiyiz,’ diye övünmüş olduğunu hatırlatıyor, Ne Yapmalı’da, ‘Biz öncülerin partisiyiz; ‘öncü’nün işçi ya da aydın olması fark etmez. Bizim partimiz işçilerin partisi değildir. İşçilerin örgütü sendikalardır,’ demiş olmasından yola çıkarak, ‘Sovyetler Birliği’nde işçiler yönetici durumuna hiç gelmediler,’ diyordu.

‘Emekçiler her zaman emir kulu oldular. Evet, suç Leninizm’deydi. Çünkü sömürünün ortadan kalkması için değeri, artı değeri yaratan işçilerin, köylülerin, emekçilerin kendi aralarından seçtikleri temsilcileri aracılığıyla iktidarı ellerinde bulundurmaları şarttır. İşçilerin, köylülerin seçmediği; buna karşın kendilerini işçinin temsilcisi sayan ‘öncü’lerin devleti ellerinde tutmaları bir aldatmacadır. Sanırım ilk aldanan da Lenin’in kendisidir.’

Özetle, Aybar’ın TİP’i Marksist bir partiydi, Leninist değil. İşçilerin, köylülerin iktidarını amaçlıyordu, öncülerin değil (öncülerin, meslekleri devrimcilik olan kişiler olduğunu hatırlatayım) ve bu haliyle bana yakın geliyordu. ‘Aşağıdan yukarı kurulan ilk parti’ olması o zamanlar doğru geliyordu.’ Sosyal adalet, milli gelirin hakça bölünmesi, toprak reformu, grev, toplusözleşme, emekten yana devletçilik ve planlı kalkınma gibi lafızlar ayağımı yerden kesti. Köy Enstitülerinin yeniden diriltilmesi fikrini müthiş buluyordum.

Bana yakın gelmesinin bir başka, hatta belki de daha önemli nedeninin de orduyu ve Atatürk’ü sahipleniyor, 27 Mayıs’a başka, yani babamınkinden farklı, bir anlam yüklüyor olmasıdır. ‘27 Mayıs 1960, Kurtuluş Savaşı Türkiye’sinin büyük günlerinden birisi: 19 Mayıs, 23 Nisan, 30 Ağustos, 29 Ekim, 27 Mayıs; 27 Mayıs Kuvayı Milliye ruhuna dönüştür; 27 Mayıs Türk Sosyal Demokrasisi’nin meşruluğa kavuştuğu gündür.’

Vatan Gazetesi’ne (1962 olmalı) verdiği bir demeci hatırlıyorum,

‘Atatürk ilkelerini, çağımız insan hak ve hürriyetlerini, emekten yana olmayı, barışçılığı bir platform olarak kabul edebiliriz. TİP cephesine ilericilik adına sadece laikliği ya da kara çarşafla mücadeleyi savunandan, toplumculara kadar, herkes girmelidir.’

Atatürkçülük konusunda Aybar yalnız da değildi. ‘Geniş Cephe’ ilkesini anlatan yazılarında Behice Boran da aynı şeyleri söylüyordu. Sonradan hepimizin hayatını bir biçimde ama cidden yönlendirecek olan ‘Milli Demokratik Devrim’ sloganını, Aybar’ın sözünü ettiği ilerici yayınlardan birisi olan ‘Yön’ Dergisi’nde de gördüm. Mihri Belli olduğunu öğrendiğim ‘Mehmet Doğu’ isimli yazar ikinci bir Aybar gibi, ‘Türkiye’nin bütün ilerici, zinde kuvvetlerinin kutsal ödevi, emekçilerin yararına gerçek bir kalkınma ve gerçek bir demokrasiyi hedef tutan köklü reformların başarılması için birleşerek gerici cepheye karşı durmaktır,’ diyordu.

İlerici, zinde kuvvetler, ‘bağımsız ve gerçekten demokratik bir Türkiye özleyen her Türk yurtseveri, politik ve mesleki teşkilatlarıyla işçiler, köy ve şehir emekçileri, Atatürkçü aydınlar ve Kemalist gençler’, yani, Faik Bey, babam, ben, hepimizdik. Bu durumda ‘gerici cephe’den kastedilenin, babamın, Asya bıçkınları ve Ticaniler dediği Yukarı Mahalleliler olduğunu anlıyordum. Ancak, bu gerici cephenin neden ‘halk düşmanı’ olduğunu kavrayamıyordum, çünkü bence bu cephe bizzat halkın kendisiydi. Yine de Kemalist kuvvetlerin bu insanlarla savaşmasını yadırgamadım, çünkü bu tavır babamın tavrıydı. Mihri Belli, devamla, Demokratik Devrim’in en önemli ana meselesinin anti-emperyalist ve anti-feodal savaş zorunluluğu olduğunu da söylüyordu ki, o zamanki donanımım bunu değerlendirmeye müsait değildi. Ama, ‘İşçi sınıfı öncülüğü konusunu baş mesele olarak ele alıp, muhayyel ‘halkçı’lara çatmak pek olumlu ve yapıcı bir tutum değildir,’ demesi, Aybar’ın Türk işçi sınıfının öncülüğü üzerindeki gereksiz tartışmaları bir yana bırakarak saflarımızı pekiştirelim, çağrısıyla tamamen çakışıyordu. Diğer bir deyişle, 1962’de, TİP ile Parti dışı sol çevreler arasında Kemalistlerle işbirliği, Milli Cephe, işçi sınıfının öncülüğünün ön plana çıkartılmaması hususlarında ayrılık yoktu. Hatta, Fethi Naci gibi kalemşörler, Milli Demokratik Cephe’ye ‘milli burjuvazi’nin de katılması gerekliliğini savunuyorlardı:

‘Şehir küçük burjuvazisi, aydınlar, aydın gençlik, serbest meslek sahipleri günümüz şartlarında en kısa bir zamanda birleşilmesi zorunlu kuvvetlerdir. Egemen çevreler amaçlarına erişmek için bunlara dayanır. Bunun için bu aktif kitleyi kazanmak üzere çalışmak şarttır. Ve bu, günümüz şartları içinde işçi-köylü ittifakından çok daha acil bir meseledir.’

Şunu anlamalısınız; benim 60’lı yılların başında duhul ettiğim ‘sol’, Kurtuluş Savaşı’na öykünen ‘yurtsever’ güçlerin (‘Demokratik devrim, 19 Mayıs 1919’da Mustafa Kemal’in Anadolu toprağına ayak basmasıyla başlayan Büyük Uyanış’ın bugünün şartlarında devamından başka bir şey değildir,’ deniyordu) topyekûn hareketiydi. Mesela, Yön’de, ‘Türk Milliyetçilerine Sesleniş’ başlığı ile çıkan yazıdaki ‘milliyetçiler’ bizdik ve Atatürk’ün izinde (‘asker-sivil bütün Atatürkçü aydınlar ve özellikle yurtsever ilerici gençlik’) devrik gerici sınıflara, emperyalizm ve feodalizme (‘anti-emperyalist, anti-feodal, anti-komprador-ağa ittifakı’) karşı savaşacak, Türkiye’nin ekonomik ve politik bağımsızlığını gerçekleştirecek, sulh içinde yaşayacaktık. Bu öyle bir platformdu ki, Ülkücülerin ‘Tanrı Türk’ü korusun’ sloganları gibi, ‘Amin!’ demekten başka tepkiye izin vermiyordu. Ve, tabii, bu şartlar altında ‘ülkemizin hukuki yapısında kökten değişiklikler’ de gerekmeyecek, yürürlükteki anayasanın uygulanması (İtalyan faşizminden yadigâr mahut 141 ve 142. maddeler hariç) yeterli olacaktı.

CHP, hatta AP ile farkımız ‘milli demokrasi’ ile ‘burjuva demokrasisi’ arasındaki farkla açıklanıyordu. Mesela, Doğan Avcıoğlu, burjuva demokrasisinde milli burjuvazinin, (CHP ile AP bunların partileriydi ve ‘asıl ve devamlı cephe birliği’ onların arasındaydı) efendim, sosyalist demokraside ise, işçi sınıfının egemen olması hasebiyle bizim ‘Milli Demokrasi’den yana olmamız gerektiğini söylüyordu, çünkü biz ‘toplumun anti-emperyalist ve anti-feodal bütün güçlerini temsil eden karma’ydık. Bu halimizle iktidarı milli burjuvazi ile paylaşmakla birlikte, ana unsur olarak (argoyu mazur görmenizi dilerim!) malı biz götürecektik. Elbette ki, ‘kapitalist olmayan gelişme’ modeliyle!

‘Kapitalist olmayan gelişme ve milli demokrasi devleti, özgür bir köylü ve güçlü işçi sınıfı yaratacak, ekonomik bağımsızlık gerçekleşecek, böylece sosyalizmin inşasına geçiş için gerekli şartlar hazırlanmış olacak’tı.

Az önce işaret ettiğim gibi, Atatürk’ü asla ihmal etmiyor, hareketimizin her aşamasına bir biçimde dahil ediyorduk. Nitekim Doğan Avcıoğlu’na göre, bu yol yeni kapitalist olmayan gelişme modeli, ‘Atatürk’ün büyük bir sezişle bulduğu halkçı, devletçi ve milliyetçi kalkınma yolu’ydu, ama uygulanamamıştı o kadar. Oysa, ilerici demokratik cephe olarak biz iktidara geldiğimizde, ‘yerli sanayi burjuvazisini’ hizaya sokacak, ‘anayasanın sosyal adalet ilkelerine uygun şekilde hareket etmesini, işçi haklarını tanımasını, kalkınmanın finansmanı için gerekli vergi yükünden kaçınmaması gerektiğini, edindiği kârların büyük kısmını kendi lüks istihlakine değil, memleketin sanayiini geliştirmeye yatırmasını, plan hedeflerine uymasını’ sağlayacaktık. Zaten, ‘yerli sanayi burjuvazisi bu şartları yerine getirdiği takdirde ve nispette milli burjuvazi olmak niteliğini’ kazanacaktı. İnanması zor ama bu son cümleler de Behice Boran’dandı.

Bugün bu satırları yazarken büsbütün ikna oluyorum ki, BİZ HİÇBİR ZAMAN SOSYALİST OLMADIK! Mesela, bakın, Sadun Aren komünistlerin şahı bilinir, değil mi? Hayır, değildi. O kadar değildi ki, 1965 seçimlerinde ‘emekten yana planlı bir devletçiliği öngördüğü’nü söylediği TİP’in gerektiği takdirde pekâlâ da koalisyona hazır olduğunu ilân ediyordu, ‘Koalisyon elbette ki karşılıklı fedakârlıklar gerektirir. Ama fedakârlık, sosyal adalet ve kalkınma yönünde ileri bir gidişi sağladığı ölçüde anlam taşır. Ancak, bu fedakârlıklara hazırız.’

Unutmayın ki, Devlet Planlama Teşkilatı’nı askerler zaten kurmuşlardı ve karma ekonomiye Süleyman Demirel’in de itirazı yoktu.

Söylediğim gibi, TİP’e özgün muhalefet olarak kala kala 141 ve 142. maddeler kaldı.

141-142. maddeler meselesini (ve Aziz Nesin’i) de, 1962’de, İstanbul Beyaz Saray’da yapılan ünlü toplantıdan öğrendim. Toplantının ünlü olmasının nedeni Türk Ceza Kanunu’ndan bu maddelerin (‘bir sınıfın diğer sosyal sınıfa tahakkümünü men eden, ayrıca, siyasi, iktisadi ve hukuki nizamı devirmeye matuf eylemlere dair’) 27 Mayıs ruhuna aykırı olmaları nedeniyle kaldırılmalarını talep etmesinden öte Selahattin’in arkadaşları (o, ‘milliyetçi gençler’ diyordu) tarafından basılıp, camın çerçevenin indirilmesindendir. Bu hadise üzerine kurulan on kişilik ‘Faşizmle Mücadele Komitesi’ bana Türkiye’yi sosyalizme kapalı tutmak isteyenlerin (ve tabii Selahattin’in) ‘faşist’ olduklarını belletti. Mamafih, bu maddelerin kaldırılması için açılan ‘Demokrasi’ye Çağrı’ isimli kampanya Türkiye’de eli kalem tutan hemen herkesin desteğini aldı. Geriye doğru düşündüğümde bu kampanyanın ve 1963 yerel seçimleri radyo konuşmalarının öncülüğe hevesli ‘aydınlar’ın iştahlarının kabarmasına neden olduğunu sanıyorum. Nitekim, kısa bir süre sonra Rodoplu’nun,

‘Türkiye’deki sahici iktidar, 20. yüzyılın ilk yarısında İttihat Terakki, ikinci yarısında ise TİP’tir, DP’si, AP’si, ancak 1980’lerde iktidara gelebildi,’ demesini doğrular gibi, kim var kim yok oradaydı. Şu isimlere baktığımda Günay’ın haklı olduğunu düşünüyorum: Mehmet Ali Aybar (tabii!), sonra Nihat Sargın, Doğan Avcıoğlu, Hüseyin Korkmazgil, Mahmut Makal, Arif Damar, Şükran Kurdakul, Fethi Naci, Yaşar Kemal, Candan Selek, Mümtaz Soysal, Korkut Boratav, İdris Küçükömer, Demir Özlü, Erdoğan ve Merih Teziç, Demirtaş Ceyhun, Sadun Aren, Asım Bezirci, Metin Erksan, Çetin Altan, İlhan Selçuk, İlhami Soysal, Mehmet Kemal, Uğur Mumcu, Uğur Alacakaptan, Muammer Aksoy, Burhan Apaydın, Turgut Kazan ve şu anda hatırlayamadığım yüzlercesi.

Bu insanlar ben on yedi yaşımdayken de iktidardılar, kırk yedi yaşımdayken de!

(‘İktidar’dan, sadece siyasi iktidarı değil, kamuoyu önderliğini kastettiğim açıktır. Kaldı ki, buradaki her ismi, oluşturdukları klikler nedeniyle en az onla çarpmak gereklidir. Günay’ın, ‘Domestik MİT Arşivi’ni hatırlayın. Mesela, Aybar, bir değil, onlarca kişiydi: teyzeoğlu Oktay Rifat ve ona TDK, TRT ve Sedat Simavi ödüllerini veren ‘aydınlar jürisi’; öteki akraba, Melih Cevdet Anday, MEB Yayım Müdürlüğü, TRT Yönetim Kurulu Üyeliği ve aynı ödüller ve Cumhuriyet ekibi; öteki akraba Orhan Veli; öteki akraba Adnan Veli Kanık; uzantısı Memet Fuat; uzantısı Simaviler, vb. vb. Bu bağlamda, bunlar Lenin’in sözünü ettiği gerçek oligarşiydi ve bence de TİP’in evini yıkan da bu oligarşi oldu. Aralarında siyasete atılıp milletvekili olanlar da vardır.)

Olguyu yeniden vurgulamaktan amacım, Türk solu olarak bizim oluşumumuzun olduğu kadar günah ve sevaplarımızın da büyük ve önder bir kitle tarafından paylaşılmış olduğuna dikkati çekmektir. Yeri gelmişken şunu da ifade edeyim, Günay Rodoplu, aynı kliğin solun yenilgisini müteakip, bu defa da ‘Liberal’ söylemin ‘öncü’lüğüne soyunduğunu (‘Bu kelimeyi kullanmaktan özenle kaçınmasına, ‘dört eğilim’ tanımlamasının ardına gizlenmesine rağmen, Turgut Özal’ın, Türkiye’ye getirdiği ideoloji ‘liberalizm’dir.’) söyler, 90’lı yıllarda ortaya dökülecek olan ‘İkinci Cumhuriyet’ tartışmalarını da ‘ikinci kuşak oligarşinin’ gündemde kalma çabaları olarak görürdü. İleride göreceğiniz gibi, kendisini ‘liberalizm’e atan, eski ülkücü Selahattin’in bu çevrelerle geliştirdiği muhabbeti ‘sınıf atlama’ çabası olarak değerlendirmişti:

‘Ne yapsın fakir? Türk sağı İttihat Terakki’den bu yana ilk kez ‘iktidar’! bu kadar yakın görüyor! Görmüyor musun, yoksullar yine unutuldular. Selahattin bile ithal peynirlerin büyüsüne kapıldı!’

Rodoplu’ya göre iş öyle ileri gitmişti ki, TİP programının bir bölümünün başlığı olan ‘Her şey insan içindir’ ibaresi, Anavatan Partisi’nin seçim beyannamelerinden birisinde ‘Önce İnsan’ şeklinde geçmişti ki, bu aynı zamanda SHP’li Nurettin Sözen’in seçim sloganıydı!

TİP, 1963 yerel seçimlerinden itibaren hızla büyümeye başladı. Yurt gezileri yapıyor, bu gezilerde iktidara gelmemiz halinde ağaların topraklarını topraksız köylüye dağıtacağımızı söylüyorduk. Aldığımız tepkiler çeşitliydi. Bir kere, köylü, ağaların topraklarının ellerinden parası ödenmeden alınmasına karşıydı ve bize nereden para bulacağımız soruluyordu ki, bizim buna vereceğimiz doğru dürüst bir cevabımız yoktu. Bu mealde sorularla karşılaştığımızda, asıl toprakların onların eline nasıl geçtiğini sorgulamak gerekir gibisinden bir şeyler söyleyip, ağaların arazilerini aslında gasp etmiş olduklarını ima etmeye çalışıyorduk ki, böylesi bir muhakemenin köylülerde karşılığı yoktu. Bir de, Nesibe’nin Güllü’sü[13] gibileri vardı ki, onlar, devletin ağaların toprağına neden ‘ihtiyaç duyduğunu’ bir türlü kavrayamıyorlardı. Durumlarından memnun değildiler ama iyileştirilmesini kendi ağalarından ve onların gönül rızası eksilmeksizin bekliyorlardı.

Bahsettiğim gibi, en popüler iddiamız, Amerika ile imzalanmış olan ikili antlaşmalar, NATO üyeliğimiz ve Amerikan üsleri nedeniyle olası bir nükleer savaşta ilk hedef olacağımız, bu bakımdan ‘İkinci Kurtuluş Savaşı’ vermemiz gerektiği iddiasıdır. Burada o kadar başarılıydık ki, Selahattin’in de itiraf ettiği gibi, öteki milliyetçilerin ellerinden önemli bir silâhlarını, vatanın elden gittiğine dair söylemlerini aldık. Halkımız bu konuda bilinçlendikçe, Amerikalıların temsil ettiği emperyalistlere duyulan nefretin artacağına, daralan çemberin Amerikalıları yurdumuzdan çekip gitmeye zorlayacağına inancımız tamdı. Bu konularda gençlik tam destek verdi. İzleyen yıllarda ABD Büyükelçisi’nin arabasının yakılması olayı da, Amerikan 6. Filosu’na karşı yürütülen eylemler de, köylülerin toprak işgalleri de bu destek çerçevesindendir.

1965 seçimlerine kalabalık bir aydınlar listesiyle girildi ve on beş sandalye alındı ama AP tek başına iktidardı ve Aren’in koalisyon düşleri kayboldu gitti. Millet, devletçilerin aslı varken TİP’e itibar etmemiş olmalıydı. Hal böyle olunca, TİP, ‘milli cephe’, efendim, ‘kapitalist olmayan kalkınma yolu’ gibi sloganları bıraktı, kendisini diğer partilerden ayrıştıracak argümanlara yöneldi. Bu yönelişin ilk adımı olarak, programının ‘sosyalist’ sayılabilecek unsurlarına ağırlık verdi; elbirliği ile sümen altı edilen işçi sınıfının öncülüğü meselesini öne çıkartarak, sınıf çatışması platformuna yerleşmeye çalıştı. Son koz olarak da, ‘anti-kapitalist mücadelenin anti-emperyalist mücadeleden ayrılamayacağını’ ileri sürdü. Ve bilcümle sosyalistlerden kızılca kıyamet koptu!

Önce, Doğan Avcıoğlu saldırdı. Bir sosyalist olarak, anti-emperyalist mücadelenin önemini ve bu mücadelenin ‘henüz sosyalizme hazır olamayan fakat sağlam Atatürkçü geleneği ile anti-emperyalist mücadeleye açık olan önemli çevrelerden destek’ bulduğunu kabul ediyordu ama, TİP’in aynı anda ‘proleter-burjuva mücadelesinin sloganlarını ön plana çıkararak güçleri dağıtmakta ve zayıflatmakta’ olmasını eleştiriyordu. Bunun Türkçesi, TİP’in fincancı katırlarını ürkütmemesi gerektiğiydi. İleride göreceğimiz gibi, Avcıoğlu, ‘Türkiye Baas Partisi’nin temellerini atmıştı ve ordu içindeki cuntanın kafasının işçi sınıfı vs. gibi laflarla bulanmasını istemiyordu. Bu arada hemen hatırlatayım ki, bu yıllar, Irak’ta Arap sosyalistlerinin, yani, Baas’çıları destekleyen subayların hükümet darbesi yaptıkları yıllardır. Sivil destekli Iraklı subaylar, Irak Millet Meclisi’nin başına Albay Abdüsselâm Arif’i getirmişler, sonra da mareşalliğe yükseltmişlerdi. Şunu da söylemeliyim ki, Avcıoğlu’nun yücelttiği Milli Cephe, efendim, geniş cephe gibi ilkelerden mülhem ‘Milli Demokratik Devrim’ stratejisi ve refakatçisi Atatürkçü söylem, az önce anlattığım duygu yükü ile pek popüler bir söylemdi. Nitekim, işçi sınıfının önderliğine ram olmak istemeyen aydınlar arasında büyük destek gördü. Öyle ki, ‘en bir baş komünist’ Mihri Belli ( o zamanlar nedense E. Tüfekçi diye imza atıyordu) ‘küçük burjuvazi’ saflarında yer aldı, ‘Küçük burjuvazi (sivil-asker aydın) bilinçlendiği ölçüde hem demokratik devrimden hem de sosyalist devrimden yanadır,’ buyurdu,

‘Asker-sivil aydın zümre Türkiye’de, orduda olsun, devlet mekanizmasında olsun kilit noktalarını elinde tutmaktadır,’ dahası,

‘Yüzyıldan uzun bir süredir Türkiye’nin kaderine hükmetmiş olan asker-sivil bürokrat zümre bir geçmişin, bir geleneğin temsilcisidir ve bu geçmişte bir Çanakkale vardır, bir Kurtuluş Savaşı vardır,’ şu halde, ‘Asker-sivil aydın zümrenin ideolojisinin günümüz şartlarına uydurulmuş bir Kemalizm olduğu söylenebilir,’ ve bu zümre ‘kesin olarak demokratik devrimden yana’ olduğu gibi, ‘sosyalist devrime karşı olması için de sınıf açısından bir neden yoktur’.

Bugünkü aklımla baktığımda, Belli’nin utanmaz olduğunu düşünüyorum.

‘Bugün Türkiye’de bir Genelkurmay Başkanı Orgeneral, göğsünü gere gere bir buçuk odada oturduğunu söyler ve bunu kimse yadırgamaz, giderek bunu yoksul Türk halkı, milli bir ordu olan Türk ordusunun en yüksek kademesinde bulunmanın bir vecibesi sayar,’ türünden ‘sosyalist’ çıkarcılık düşünebiliyor musunuz? (Yeri gelmişken, Ahmet Hamdi Dinler’e teşekkür borçlu olduğumu bilmenizi isterim. Onun kitabı olmasaydı ben hatırladıklarımı böylesine nokta virgül dökemezdim!)

TİP’e saldırılar devam etti. Yöneticilerin ‘sosyalist teoriyi iyi bilmemelerinden, ‘okumamaları’ndan tutun da, ‘işçi sınıfı taassubundan öte bir şey söylemedikleri’ne (bu, İlhami Soysal’dı) varıncaya kadar söylenmedik kalmadı. Şunu da anlamalısınız, bu adamlar ‘aydın’ kategorisine giren adamlardı. Yıllar sonra Rodoplu’nun evindeki gazete kupürleri[14] bu adamların yazılarıydı. Tıpkı 80’lerde olduğu gibi o zaman da sosyal sadizmin ders kitabı örnekleriydiler ve belagatlarını sövgü ve yıkım üstüne kurmuşlardı. Aybar hakkında pek çok şey söylenebilirdi, hâlâ da söylenebilir, ama okumadığı, sosyalist teoriyi bilmediği asla değil! Tersine, Aybar’ın bir Proudhon’un, bir Rosa Luxemburg’un okunması için yalvardığını bilirim.

Bunların üstüne bir de aba altından sopa göstermek dediğimiz durum sürüyordu. Mesela, Yön Dergisi kendisini ‘cici’ sosyalist olarak konumlamış, ‘Sosyalizmin en büyük milliyetçilik olduğu görüşü ve İkinci Milli Kurtuluş Savaşı sloganı, Yön’ün ortaya attığı fikirdir. Sosyalizm-Atatürk ilişkilerini Yön ortaya koymuştur,’ diye övünürken Hikmet Kıvılcımlı destekli Soysal, ‘TİP yöneticileri Türkiye üzerinde oynanan büyük oyunların farkına varmaksızın, olayların akışına kapılarak geçen yıl benimsedikleri geniş bir Milli Kurtuluş Cephesi (Kıvılcımlı, ‘İkinci Kuvayı Milliye,’ diyordu) formülünü bırakarak, ‘TİP tek başına sosyalizm demek olan antiemperyalizmi yürütür’ demeye başlamıştır,’ saptaması ile de Silâhlı Kuvvetler’e jurnal ediyordu: ‘Ey, Türk Ordusu, TİP’e dikkat et!’

Şimdi, tabii, Yön iyi satıyordu ve 1965 seçimlerinde iktidar olunamamıştı. Bu iki unsur, pek popüler olan Milli Demokratik Devrim önerisi ile birleşince Parti’yi ele geçirmek isteyenlerin arayıp da bulamadıkları plâtform oluştu. Eski TKP’li, Mihri Belli hareketin başını çekti.

Hatırlanacağı üzere, 1964’te, İzmir’de yapılan Birinci Kongre’de kabul edilen programın temel mantığı, ‘kapitalist olmayan kalkınma yolu’ olmakla birlikte, Türkiye’de sınıf mücadelesinden hazzetmeyen ‘ilerici aydınların’ onaylayacakları sınıflar arası ittifakları ön plana çıkaran bir programdı. Diğer bir deyişle, TİP programının sosyalist anlayışı aslında devlet kapitalizmi yoluyla kalkınma anlayışıdır ama feodalizm-kapitalizm-sosyalizm şeklindeki tabii gelişmenin sırasının bozulacağı kapitalizm atlanarak sosyalizme geçileceği iddia ediliyordu. Kapitalist olmayan yol, sosyalizme geçiş dönemi olacaktı, Milli Demokrasi Devleti de, bu geçiş döneminin siyasi şekli. Milli Demokrasi Devleti’ni kurmak demek emperyalistler, ticaret burjuvazisi, feodaller diye açıklanan gericiler üzerinde demokratik ve yurtsever kuvvetlerin zaferi demekti, ki buna yabancı sermayenin etkisine karşı çıkan sanayi burjuvazi bile katılabilirdi. TİP, Atatürkçülükten hareketle yurtsever kuvvetleri eğitecek, kendi saflarında teşkilatlandıracak, reformların yapılmasını sağlayacaktı. Bu haliyle de ‘Atatürkçülüğü kalıplaşmaktan kurtaran, yüzde yüz yerli bir doktrin partisi’ydi.

1965 seçimlerinden sonra, ‘kapitalist olmayan kalkınma yolu’ sloganı kalktı, yerine ‘sosyalizm’ geldi. Aybar,

‘Bir partinin sosyalist olduğu, kapitalist düzeni sosyalist düzene dönüştürmek için emekçi sınıf ve tabakaları eğitip, örgütleyerek iktidara getirmek amacını gütmesinden anlaşılır. TİP bu amacı güttüğü için sosyalist partidir, diyordu.

Oysa, amaç güdüldü ama gerçekleştirilemedi. Çünkü, TİP parlamentoya hapsoldu ve bütün siyasi partilerde gördüğümüz gibi, parlamentoya giren milletvekillerini -ki, bizim durumumuzda bu yönetici kadronun tümüydü- örgütle ilgilendirmek mümkün olmadı. O kadar ki, Merkez Yönetim Kurulu parti binasında değil de T.B.M.M.’de toplanır oldu. Bu arada milletvekillerinin Şekerbank’tan kredi almaları gibi nahoş olaylar da oluyor, bütün bunlar da muhaliflerin ekmeğine yağ sürüyordu. Mamafih, kıpraşmalar daha 1964’te İzmir Kongresi’nde su yüzüne çıkmaya başlamıştı.

O kongrede Genel Yönetim Kurulu’na, Gençlik Kolları Genel Başkanı ile il başkanlarının Büyük Kongre’ye tabii delege olarak katılması hususunda muhtıra verenler onur kuruluna sevk edildiler. İki MYK, bir Genel Yönetim Kurulu üyesi ile gençlik kolları başkanı ve beş üyesi ihraç edildi. Sakine’nin bu durumu Aybar’ın despotizmi diye değerlendirdiğini hatırlıyorum. ‘Genel Başkanınızın kendi görüşlerine karşı çıkanlara tahammülü yok. Parti içi düşünce özgürlüğüne de karşı,’ diyordu. Metin’e göre bu tasfiye ile partinin işçi sınıfı niteliği, işçi sınıfı öncülüğü ilkesi kurtarılmıştı ki, bu, o dönem Behice Boran’ın ağzıydı.

Bu arada Yön Dergisi kalktı, TİP’e ilişkin bir tartışma kampanyası açtı. Amaç, Parti içindeki ‘Milli Demokratik Devrim’cileri güçlendirmekti. Başarılı oldular. 1966 Malatya Kongresi’nde ciddiye alınması gereken bir hizipti MDD’ciler. Sonra, Türkiye’de her zaman olan oldu. Strateji konusunu usulüne uygun şekilde gündeme getirmektense, yoğun kulis faaliyeti, sataşma, olay çıkarma gibi, Günay’ın demesiyle, ‘hırtlık’lara başvurdular. Bir ikisi Aybar’ın listesini deldi. Ama nihai sonuç on üç kişinin ihraç talebiyle Haysiyet Divanı’na verilmesiydi.

Malatya Kongresi’nin bir ikinci ve önemli sonucu, Genel Başkanlığın dikkatini köylülere çevirmesidir. Bence bu konuda insaflı davranmak, işçi sınıfının nitelik ve nicelik itibariyle durumunu göz önünde tutup, 1969 seçimlerinde başa güreşmeye talip bir partinin sorumluları olarak, Aybar’ın (ve Boran’ın) tutumlarını ille de mahkûm etmemek gerekir. Şimdiki aklımla düşündüğümde, Aybar muhaliflerini ‘parti örgütlerinin sosyalist niteliği, parti içi sosyalist eğitim, militan yetiştirme’ gibi konularda kusurlu olunduğu suçlamaları haksız değildir. Ama, TİP, hiç yoktan ve aniden (hatta, 80’den sonra ANAP’ın büyümesine benzer bir biçimde) büyümüştü ve seçimle başa gelmeyi şiar edinen bir partinin sunulan oylara ‘Hayır!’ demesi elbette mümkün değildi. Kaldı ki, TİP, ‘aydın’ların bir avaza desteklerine mazhar olduğundan, cürmünden fazla yer yakacak gibi de duruyordu. Sonuçta, bir yandan MDD’ciler, öte yandan, Parti içinde TİP’i ‘işçi sınıfının örgütlü müfrezesi’ gibi görenler gittikçe daha da öfkeli bir muhalefet oluşturmaya başladılar. Yine şimdiki aklımla düşündüğümde, Aybar’ın tutarsız olmadığını, başından beri aynı tavrı sürdürdüğünü görüyorum. Ancak, anlaşılan, her birimizin aklındaki TİP farklıydı ve olaylar geliştikçe farklılaşmaya devam etti. O kadar ki, bir ara Parti programı nedir, ne değildir konusu bile tartışılır oldu. Bu da anlaşılmaz bir şey değildir. Hepimiz muhayyel bir ‘sosyalizm’in peşindeydik ve tek aracımız TİP’ti. TİP’i kafamızda o anki ihtiyacımıza yettiği ölçüde övdük ya da yerdik. Derken (1967’de) Aybar, ‘Türkiye’ye Özgü Sosyalizm’ teorisini ortaya attı. Bir kızılca kıyamet daha koptu.

Aybar, açıkça, TİP’in sosyalizmi herhangi bir sosyalizm değildir diyordu, ‘Marksizm’den yola çıkan ama Türkiye’ye özgü bir sosyalizmdir. Ve kesinlikle Marksizm-Leninizm’le bir ilgisi yoktur.’ Daha da ileri gidiyor, bunun Parti’nin başına bir bela gelmemesi için düşünülmüş bir hile-i şeriye değil, ‘Marksizm-Leninizm’le sosyalist bir düzene, yani, sosyalist demokrasiye varılmasının olanaksız olduğunun olaylarca kanıtlandığı için’ böyle olduğunu söylüyordu ki, bu, Lenin söylenebilecek her şeyi söylemişken, affedilir bir sapma, daha doğrusu küstahlık değildi. Aybar, bilimsel sosyalizme duyduğu kuşkuları kendi katkılarıyla birlikte Parti’ye kabul ettirmeye çalışıyor dendi.

Genel Başkan, muhalefetin üzerine benzinle gidiyordu. Örneğin, ‘68 İzmir Kongresi’nde, sosyalizmin bir değil çok örnekli bir rejim olduğunu söylüyor, her ülkenin tarihsel şartlarına göre başka başka biçimlerde gerçekleşir diyordu. Derken, ‘hürriyetçilik’ şiarını ortaya attı ve ‘Türkiye sosyalizmi demokratik, insancıl bir sosyalizm olacaktır. Sosyalizmin bünyesinde mündemiç olan hürriyetçilik belki de ilk olarak Türkiye sosyalizminde gerçekleşecektir,’ deyiverdi. Buna bir de ‘sosyalizmin güzel yüzünü sevdireceğiz’ türden ek getirince, ‘vay, sosyalizmin çirkin yüzü de mi varmış?’ tepkisini davet etti. Çekoslovakya olayları bunların üstüne geldi.

1968 Ocakı’nda Çekoslovak Komünist Partisi Birinci Sekreterliğine getirilen Alexander Dubçek’in basından sansürü kaldırması ile başlayan bir dizi demokratikleşme hareketinin aslında bir maske olup, ‘sağcı ve sosyalizm aleyhtarı güçlerin giriştikleri yıkıcı faaliyetlerin amacının Çekoslovakya’da kapitalist düzeni yeniden ihdas etmek olduğunu’ ilân eden Pravda yazısından sonra başladı. 20-21 Ağustos gecesi (tarihi çok iyi hatırlıyorum çünkü ertesi gün nişanlanmıştım) başta Sovyetler Birliği, Polonya, Doğu Almanya, Macaristan ve Bulgaristan birlikleri Çekoslovakya’yı işgal ettiler. Prag radyosu, hareketten ne ÇKP Prezidyumu’nun ne Cumhurbaşkanı’nın ne de Dubçek’in haberi olduğunu söyledi. Sovyet Tass ajansı ÇKP Merkez Komitesi’nden bir grup üyenin ‘karşı-devrimi’ önlemek için yardım istediklerini iddia etti. Dubcek gitti, Karlova Üniversitesi’nin 21 yaşındaki felsefe öğrencisi Jan Palach şehrin ortasında kendisini yaktı. Aybar, Çekoslovakya olaylarının kendisinin ‘hürriyetçi sosyalizm’ fikirlerini teyit ettiğini söylüyor, şiddetle protesto ediyordu. İşin ilginç yanı (ilginç, çünkü sonradan tam tersini söyleyecekti) Behice Boran da onun gibi düşünüyordu,

‘Sovyetler Birliği’nin Varşova Paktı’nın diğer dört üyesiyle birlikte Çekoslovakya’ya yaptığı askeri müdahalenin hiçbir yönden haklı, hatta gerçekçi politika bakımından geçerli görülebilecek tarafı yoktur. Bu müdahale milli bağımsızlık ve eşitlik haklarına olduğu kadar sosyalizm ve sosyalist enternasyonalizm ilkelerine de aykırıdır.’ Aynı yazıda, bir de Sakine’yi fevkalade öfkelendiren Sovyetler Birliği eleştirisi vardı ki, yıllar sonra TİP, TKP birleşince hatırlamadan edemedim:

‘Eğer Sovyet ve diğer ülkeler yöneticileri, sosyalist sistemden Stalin devrinde şekillenmiş ve kemikleşmiş, onun ölümünden sonra da az çok değişmekle beraber sürüp giden politik sistemi kastediyorlarsa, Çekoslovakya ve diğer ülkelerde baş gösteren ‘liberalleşme’ hareketleri sözü geçen sistem için tehlikelidir. Ne var ki, sözü geçen sistem, sosyalist düzenin örnek alınacak prototipi değildir. Sovyetler Birliği’nde ve onun sistemini esas örnek olarak alan halk cumhuriyetlerinde işçi sınıfı diktatörlüğü partinin hatta parti içinde belirli bir kadronun gitgide tek bir kişinin müstebit, keyfi idaresi şeklini almıştır. Bu çeşit rejimler yirminci yüzyılın ikinci yarısında sürüp gidemezdi.’

Aybar’la, Boran arasında tam bir mutabakat olduğu gibi, Nihat Sargın da Aybar’ın yanındaydı. Bu bakımdan Behice Hanım’ın Aybar’a muhalefeti Çekoslovakya olaylarında ters düşmelerinden olmadığı gibi, Aybar’ın ‘güler yüzlü sosyalizm’ tanımlamasına karşı olduğundan da değildi. Çünkü bizzat kendisi, ‘Bugün TİP hem emekçi sınıfların siyasi bir güç halinde örgütlenmesi hareketini hem de Türkiye’ye özgü sosyalizmin fikirler çerçevesini, teorisini ve ideolojisini temsil ediyor,’ demişti. (Boran’dan pek hazzetmediğimi anlamışsınızdır.) 1968 ara seçimleri bu kaynaşmaların üstüne geldi. Bu arada Demirel seçim sistemini değiştirdi, milli bakiye sistemi yerine baraj sistemini getirdi ki, bu 1969 genel seçimlerinde milletvekili çıkarmak çok zor olacak demekti. Oysa, biz ‘başa güreşeceğiz’ diyor ve iyi sonuç alacağımıza inanıyorduk. Düş kırıklığımız elbette ki inandığımız ölçüde büyük olacak, başarısızlık durumunda Genel Merkez adamakıllı yıldırım çekecekti.

Bu arada hatırlatmam gereken, o yıllarda bilimsel sosyalizme ilişkin kitapların bol miktarda yayımlanıyor ve okunuyor olmasıdır. Bu durumun telmihi de, gençliğin, o dönemin tabiriyle, hızla ‘bilinçlenmesi’dir. Her Harbiyeli’nin potansiyel bir Mustafa Kemal olması gibi, biz de birer küçük Lenin’dik. TİP’te iyi gitmeyen ne varsa, nedenini derhal saptıyor, teorideki tekabülünü buluyorduk! O kadar ki, Aybar’ı şaşırtan boyutlarda bir muhalif gençlik oluşturduk. Boran, Aren, Sargın, Şaban Erik ve Minnetullah Haydaroğlu’nu Ekim ayının ortalarında (1968) MYK’ya bir önerge verecek kadar korkuttuk! Sonraları, 5’li önerge diye bilinen bu muhtıra Aybar için güvenoyuna dönüştü.

Bir genel başkanın birdenbire ‘tu kaka’ edilebiliyor olması benim için esaslı bir reel politika dersiydi. Düne kadar onunla birlikte hareket edenler ya da en azından itirazlarını dillendirmeyenler birdenbire ateşli muhalifi kesilebiliyorlardı. Sadun Hoca, Aybar’ın ileri sürdüğü ‘sosyalizmde çeşitlilik’ meselesine karşı çıkıyor, ilk kez duymuşmuş gibi, ‘Öz ve biçim farklı olursa sosyalizm diye bir şey kalmaz,’ diyor, dahası Genel Başkan’ı ‘bilime karşı çıkmak’la suçluyordu.

Sargın’a göre, Aybar’ın hürriyetçilik anlayışı, Tüzük’le bağdaşmıyordu.

Behice Boran’a göre ‘Aybar bilimsellikten ve toplumsal gelişmeleri sınıf açısından değerlendirmekten vazgeçmişti.’ Boran, daha da ileri gidiyor, ‘Romantik sosyalizme geldik. Aydınlar ve kadro da önemlidir. Kadro memnun olmazsa teşkilat işlemez,’ diyordu. ‘Peki, bugüne kadar neredeydiniz?’ sorusuna cevap olması için düşünülmüş olacak, beşi de Aybar’ın kişisel ya da despotik tutumundan yakınıyorlardı. Yani, aslında kendileri hep bu fikirdeymişler de, ortaya çıkamamalarının nedeni Aybar’ın despotizmiymiş gibi yapıyorlardı. Neticeten, Aybar, altı saatlik bir konuşmadan sonra istifa etti. (Sakine, ‘Göstermelik istifa!’ diyordu.) Bu defa da, istifasını geri alması için 21 kişilik bir önerge verildi. Bunun üzerine, Boran ve Sargın ağız değiştirdiler. Behice Hanım,

‘Genel Başkan’ın geniş izahatından sonra temel noktalarda bir ayrılığımız söz konusu değildir. Aybar’ı destekliyorum. Beraber çalışmamamız için bir sebep yoktur,’ diye döndü.

Sargın, oyunu ‘partide birliği sağlamak için’ değiştirdiğini söyledi.

Sonuçta, Aybar, Genel Başkan olarak kaldı. Dahası, Behice Boran’ın yanına Yaşar Kemal ve Kemal Sülker’i de alarak hazırladığı, Aybar’ın bugüne kadar yaptığı konuşmalarıyla parti tüzük ve programı ile Büyük Kongre kararlarına ve TİP’in benimsediği genel sosyalist ilkeler çerçevesinde memleketimizin tarihsel ve milli özelliklerine uygun sosyalizm anlayışı doğrultusunda bugüne kadar yaptığı başarılı mücadeleyi takdirle karşıladığını, bundan böyle de aynı cesaret ve inançla aynı amaçları gerçekleştirmeye bütün gücü ile çalışacağına güvendiğini, Çekoslovakya’nın işgalini kınayan Genel Başkan’ın demeç ve bildirileriyle beraberliğini, bu konuda hiçbir görüş ayrılığı olmadığını’ ilân eden bir bildiri Genel Yönetim Kurulu kararı olarak açıkladı.

Ama, dürüst değildiler. Çünkü, bir yıl sonraki 3. Büyük Kongre’de yine fikir değiştirdiler. Dahası, Aybar eleştirileri az önce anlattıklarımdan farklı şeyler de değildi. Genel Başkan, bilimsel sosyalizmin doğruluğundan şüphe etmekle suçlanıyordu. Suçlamanın kanıtı da ‘bilimsel sosyalizme karşı çıkan kitapların okunması için yaptığı tavsiyelerdi! Özellikle de bir başka ‘bilim adamı’ndan, Sadun Aren’den geldiği için bu çok şaşırtıcıydı. Aren, hiç utanmadan,

‘Arkadaşlar, kitap okumak, her türlü kitap okumak iyidir. Eğer ben bir üniversite hocası olsam, talebelerime her türlü kitabı okumalarını tavsiye ederim. Fakat, eylemde, yani bir parti, parti demek parça demek, bütün devlet değil. Belli bir fikrin savunucusu olan bir grup. Bu grubun bir teorisi var, bir düşüncesi var. Bundan şüphe edici, eden, ettirici kitaplar tavsiye edilemez. Bu şüphelerden arınmış insanlar bu partiye gelir,’ dedi.

Bunun Türkçesi muhalif kitapları yasaklamaktı. Ki, zaten biz, devlet bunu yapıyor diye bağrınıyorduk!

Genel Başkan, Türkiye’ye özgü sosyalizm savunduğu için, efendim, sosyalizmi hürriyetçi olanı ve olmayanı diye ayırdığı için, kitlelere bilinç götürme yerine kendiliğinden bilinçleneceğini düşündüğü için ve hepsinden çok ‘kişisel yönetim’ kurduğu için eleştiriliyordu. Aybar’ın bunlara cevabı her zamanki düşüncelerinin tekrarı oldu. Konuşması bir bilim adamının yontulmuşluğuna örnekti ama kitlelerin heyecanını, deyiş yerindeyse ‘yelpazelemeyen’ bir konuşmaydı. Daha da kötüsü, Sakine çizgisindekilere göre ‘teorik sorunlarda cambazlık’, ‘usta hatipliğin getirdiği demagoji’ydi. O zaman bile bunun haksızlık olduğunu düşünmüştüm. Bence Aybar’ın o konuşması, Sovyetler Birliği’nin yirmi yıl sonraki dağılma nedenlerini öngören bir konuşmadır. Mesela, ‘Bilinç verme bir alışveriştir,’ diyordu, ‘insan işçi sınıfına bilinç vermeye giderken ondan bir şeyler öğrenir. Ama, ‘profesyonel’ bir kadro, ‘Ben işçilere, emekçilere, yukarıdan bilinç veririm,’ dedi mi ve bu profesyonel kadro devlet haline gelip ve bürokrat bir düzenleniş içine girdi mi, o zaman emekçi sınıflarıyla onları temsil edenler arasında ister istemez bir kopma olur ve bu son derece tehlikelidir.’

Aybar, bu kongreyi de kazandı (Boran ve Sargın Genel Yönetim Kurulu’na bile giremediler) ama bu zaferin partinin bölünmemesi için adeta kerhen verilmiş oylardan geldiğini görebiliyordum. Nitekim, daha ertesi gün, bu defa da Çetin Altan (Kongre Başkanı’ydı) saldırmaya başladı. Bundan cesaretlenen muhalifler Olağanüstü Kongre çağrısı yaptılar. Daha doğrusu Ant Dergisi yaptı ve çağrıyı imzalayan parti üyelerinin isimlerini yayımladı.

90’lı hatta 80’li yılları yaşayanların bir dergide yayımlanan bir çağrının nasıl olup da koca Parti’yi sarstığını anlamaları güç olabilir. Ancak, daha önce de söylediğim gibi, TİP’i doğuran hareket her şeyden önce bir aydınlar hareketiydi ve Parti her şeyden önce aydınlara hesap vermekle yükümlü gibiydi. Bu bakımdan, Parti’nin yayın organı bile olmayan gerek Yön olsun gerek Ant olsun, yönetime pekâlâ da müdahale edebiliyorlardı! Örneğin, ‘Benim en azından 500.000 okuyucum var,’ diyordu. Çetin Altan, ‘Benim yazılarım partiye 60.000 oy getiriyor. Şunu kesinlikle söyleyeyim ki, eğer M. Ali Aybar bu partinin başında yarın sabah lider olarak kalacak olursa ben bu partide aktif durumda kalamam.’

Bu defa çağrının kaleme alınış biçimi de tehditkârdı. Mesela, ‘Emperyalizme karşı meşru savunma hakkımızı gerekli yollardan kullanacağız. Bu yollar pasif İsa politikasını kapsamayacaktır elbet!’ deniyordu. ‘Militan üyeler’ yetiştirilmesi gereğinden bahsediliyordu. ‘Sendika ağalığı’nın yıkılması isteniyordu. Gençlik, ‘kitleleri bilinçlendirici bir güç’ olması hasebiyle, önemsenmeliydi. Özetle, TİP’i kuruluş çizgisinin dışına çekmeye yönelik hareketin tohumları alenen atılıyordu.

Sanıyorum ikinci gündü, Tarık Ziya Ekinci’nin kardeşi Aren’e ‘köpek’ diye bağırdı. Özür dilemesi istenince, bu defa da ‘Bize sabahtan beri küfrediliyor,’ dedi, yuhalandı. Kongre öğleden sonraya tatil edilmek zorunda kalındı. Öğleden sonra Boran, eteğindeki taşları döktü. Aybar’ın, zannedildiği gibi kendisinin dostu olmadığını, evde bile ‘sizli bizli’ konuştuklarını anlattı.

Herkes herkesi siyasi ahlâk ve dürüstlük noksanı ile suçluyordu. Bu kargaşa içinde seçimlere gidildi ve Aybar adamakıllı zorlandı. Hafızam beni yanıltmıyorsa, Aybar’ın listesi 121 oy alırken, muhalefet adaylarından Şaban Erik 118, MDD’ciler beş-on oy topladılar. Ancak, MDD’ciler, İkinci Kongre’den itibaren TİP içindeki muhalefetle ilişkiye girmişlerdi. Bu kongredeki bölünmüşlükten yararlanmakta gecikmediler. Özellikle de Aybar’ı destekleyen örgüt birimleri Genel Başkan’ın gün geçtikçe zayıflamasından sonra, MDD hareketinin yuvaları haline gelmeye başladılar ki, bunda teorik yetersizliğin de önemli bir rolü olduğunu sanıyorum. Ama bence esas mesele oportünizmdir. Bir gün önce parti görüşünü savunan, mesela Rasih Nuri İleri gibi bir adam, ertesi gün MDD Derneği üyesi olabiliyordu. (Rodoplu, ‘iktidar uğruna birbirinizden başka teoriyi de yediniz,’ derken haklıydı!)

Bu noktada geri dönmemiz lâzım. ‘Türk Solu’ isimli dergi 1967 yılında yayımlanmaya ve Mihri Belli’nin işçi sınıfının öncülüğünü reddeden görüşlerini savunmaya başladı. Mevlânavari bir yaklaşımla, demokratik devrim olsun da nasıl ve kimin önderliğinde olursa olsun diyen Belli, zamanla cuntadan medet umarak 12 Mart muhtırasını destekleyenlerin de başında geldi. Şöyle bir mantık güdülüyordu:

Bir kere, bizim ordumuz halktan gelen ve milli geleneği olan bir ordudur ve bu niteliği ile başka ülkelerin ordularına benzemez. Batı’da sosyalizm ve anti-militarizm hep birlikte gitmiştir ama bu durum Türkiye gerçeklerine hiç uymayan bir durumdur. Bizde ilerici ve sosyalist doğrultudaki hareketlerin hemen hepsi ya ordunun başarısıdır ya da hiç değilse ordu bu hareketlerin karşısında yer almamıştır. Öteki ülkelerin tarihinde sık sık görülen asker tarafından bastırılan halkçı ileri hareketler bizim tarihimizde yoktur. Kurtuluş Savaşı’nın Türk burjuvazisi adına hareket eden asker-sivil aydın zümrenin önderliğinde bir savaş olduğu tezi yanlıştır. Zaten, o dönemde Türkiye’de Mustafa Kemal ve arkadaşlarına hükmedecek güçte bir burjuvazi de yoktu. Aynı şekilde, komprador Kemalist Türkiye’de teşvik görmediği gibi, yabancı mülkiyeti olan müesseseler de bir bir millileştirilmişti. Bu bakımdan, Kemalizm’le sosyalizm arasında aşılmaz duvarlar olmadığı gibi, 27 Mayıs hareketi de filizlenmeye başlayan karşı-devrimi durdurmaya yönelik bir harekettir. 27 Mayıs, Türk toplumunda yarım yüzyıllık tarihi olan sosyalist birikimin dışarı vurmasına imkân tanımıştır. Dolayısıyla, Türk ordusunu Türk halkından ayırma çabalarına karşı çıkmalı, ‘emekçi halkla ordumuz arasına uçurum kazma girişimlerine karşı’ koymalıyız.

Mihri Belli, TİP programının genel niteliği bakımından bir Milli Demokratik Devrim programı olması nedeniyle ‘doğru’ bir program olduğunu da söylüyordu. Şu farkla ki, ‘Bizim eşyayı adıyla çağırmamıza karşılık, onlar Milli Demokratik Devrim programı altında demokratik devrim aşamasını reddetmek gibi sosyalizmin bilimiyle bağdaşmayan bir duruma, bir çelişkiye’ düşmektedirler. Dahası, ‘Bu sadece sosyalizmin bilimini bilmemelerinden ötürü değildir. Bu oportünist statükocu tutumlarını gizlemek için keskin sosyalist görünme çabalarındandır.’

Metin Abi, ‘Adam tam bir küçük burjuva sosyalisti,’ diyordu, ‘Cuntayı savunmak için tarihi değiştirmek dahil, elinden geleni yapıyor!’

Başarılı da oluyordu! Yıllar yıllar sonra, 12 Eylül’de beş yıl yatan Acilci bir arkadaşı hatırlıyorum, ‘Elimdeki Kaleş’i havaya kaldırıp lisenin önünde bir sallıyordum, herkes Acilci oluyordu,’ diyordu. Benzer şekilde, Mihri de Mısır, Cezayir diyerek gençliği hayran bırakıyordu. O sıralarda (1968) yayımlanmaya başlayan Aydınlık Dergisi, MDD’nin sesi oldu. Dergi, Türkiye tarihini cunta muhabbetini haklı çıkaracak şekilde düzenlemeye koyuldu. Yazarlarından Haluk Şahin’e göre, Türkiye proletaryası devrime öncülük edecek objektif ve sübjektif şartlara sahip olmadığı için, Avcıoğlu’nun ‘Milliyetçi devrimciler bir kez daha ön planda rol oynamaya aday gözükmektedirler,’ saptaması doğruydu. ‘Somut şartların somut tahlilinden hareket eder ve idealizme sapmazsak, daha bir süre Türkiye’deki devrimci harekette asker-sivil aydın zümrenin önemli bir rol oynayacağını görürüz. Bugünlerde yurt çapında esas mücadele, işbirlikçilerle bu kuvvet arasında cereyan etmektedir.’

Halil Berktay da cuntayı doğrulayanlar arasındaydı. İşçi sınıfının gelişimini sağlayacak koşulların ortaya çıkabilmesi için, küçük burjuvazinin, asker-sivil aydın zümre tarafından yapılacak bir milli demokratik hareket aşamasından geçilmesinin zorunlu olduğunu söylüyordu.

Bunlar vahim sapmalardı. Ama, bence daha da vahimi şovenizme alenen davetiye çıkarılmasıydı. ‘Atatürk’ün en büyük çabası genç kuşaklara Türk milli gururunu telkin etmek olmuştur,’ diyen Mihri Belli, ‘Milli gurur iyi şeydir,’ diye sürdürüyordu, ‘Milli gurur insanı sosyalizme götürür. En sağlam sosyalistler o yoldan gelmişlerdir sosyalizme. Bir adamda gerçek milli gurur varsa korkma. Er geç temel ilkelerde birleşirsin onunla. Er geç dünyada Türk olarak başı dik yaşamanın, kapitalizmin son aşaması olan emperyalizmin dünya yüzünden silinmesi ile mümkün olabileceğinde anlaşılacaktır. Bunu ben kendimden bilirim. Bizim delikanlılığımızda, biz ‘Bir Türk dünyaya bedeldir’, ‘Ne Mutlu Türküm diyene’ sloganlarını ciddiye alan kuşaktık.’

Mihri Belli’nin, Sakine’nin tüylerini diken diken ettiğini gördüm, daha sonraları da Şiran’ın renginin attığını. ‘Atatürkçü olarak en derin milli gurur içindesin,’ saptamasının küçük burjuva sapması olduğunu nefretle ifade ediyorlardı ki, haklıydılar.

MDD hareketinin TÎP içindeki muhalefeti etkilediğini söylemiştim. Hareketi teorik planda başarısız kılmak için 1969 Mayısı’nda bir başka muhalifin, Aren’in, yönetiminde bir dergi çıktı; Emek. Behice Hanım’ın da yazdığı Emek, sosyalist devrim tezinin gelişmesine ciddi ölçüde katkıda bulundu, hatta sosyalist devrimi savunanlar elinde önemli bir ideolojik silâh oldu. Öte yandan, Aybar, işçi oylarının yetmeyeceğinin farkındaydı, alenen köylüye döndü. Seçimler yaklaşıyordu. Başa güreşmek bir yana, silinmemek için canhıraş bir gayretle oy avcılığına girişildi. Mesela, Parti’nin amblemi değişti, kasketli bir köylü resmi kondu, ‘Devrimci ağırlığı köylü teşkil ediyor,’ üstelik, ‘işçiler, küçük esnaf ve köylüler kadar ezilmemektedirler,’ denilmeye başlandı. Bu da yetmedi, Adıyaman’dan bir toprak ağası aday gösterildi. Ne ki, hiçbiri işe yaramadı, 10 Ekim 1969 seçimleri ciddi bir oy kaybıyla sonuçlandı.

Başarısızlığın bedelinin tümüyle Aybar’a yüklenmesi haksızlıktı. Ama öyle oldu. 15 Kasım 1969’da toplanan Genel Yönetim Kurulu; ‘Partimizin bugün içinde bulunduğu durumdan kurtarılıp tüzüğün amaç ve karakter maddesi doğrultusunda sosyalist çizgiye yeniden oturtulabilmesi için ilk adım olarak Aybar yönetiminin derhal son bulmasına’ karar verdi.

İzleyen kongreler, kıran kırana mücadelelere sahne oldu. Ancak, Aybarcılar hemen hiç görünmüyor, MDD’ciler ile sosyalist devrimciler çarpışıyorlardı. Daha önce de bahsettiğim gibi, Aybarcıların yerini MDD’ciler almış gibiydi. Her ikisinin de köylü ideolojisinden yola çıktığını hatırlarsanız bunun pek şaşırtıcı olmadığını anlarsınız. Kaldı ki, Aybarcılar yılların ihmal edilmişliği ile, teorik planda MDD’cilere karşı duracak halde değildiler. Buna bir de MDD’cilerin her kongrede olay çıkarmak, dandik delege listeleri düzenlemek, zayıf oldukları kongreleri engellemek, hatta kaba kuvvete başvurmak gibi yöntemleri eklenince kaybetmeleri kaçınılmaz oluyordu. Önce de söylediğim gibi MDD’ciler, TİP’i ellerine geçiremezlerse, yok etmeye karar vermişlerdi. Ancak, ele geçirdikleri zaman da ‘parti ile uğraşmanın burjuvazinin tuzağına düşmek, yapacakları yığınla iş varken burada vakit öldürmenin anlamsız olduğunu söyleyerek’ kapıya kilit vurup gittiler. İzleyen aylarda tam bir yağma yaşandı. Daktilo, masa sandalye gibi demirbaşları götürdüler, binlerce liralık borç taktılar.

Komplo teorilerinin tuzağına düşmek pahasına, bu yağmanın, daha doğrusu bu hıncın altında, yaklaşan 12 Mart Muhtırası’nı desteklemeyeceği belli olan TİP’i etkisizleştirmek gayretinin yattığını söyleyebilirim.

Ne ki, o yıl, Milli Demokratik Devrimciler de parçalandılar.

Mihri Belli başkanlığındaki Aydınlık Sosyalist Dergi ve Türk Solu çevresindeki hareket, Doğu Perinçek’in başını çektiği Proleter Devrimci Aydınlıkçılar, Deniz Gezmiş liderliğindeki Türkiye Halk Kurtuluş Ordusu, daha sonra da Mahir Çayan’ın THKP-C hareketi olmak üzere dörde ayrıldı. Bunlardan, Beyaz Aydınlıkçılar (Aydınlık S.D., TİP’in artık sona erdiği gerekçesiyle TİP içindeki mücadeleyi terk etmiş, ‘örgüt için başlangıç örgütlenmesi’ yolunda karar almıştı) diye bilinen Perinçekçiler. ‘Doğulu Delegeler’ ve sendikacılar üç ayrı grup halinde 4. Büyük Olağan Kongre’de (29-31 Ekim 1970) yerlerini aldılar. Aybar’ın gelmediği Kongre’de, kongre başkan adayları dahi farklıydı. Sonuçta, Türkiye’nin önündeki devrimci aşamanın Milli Demokratik Devrim olduğu tezinin ve buna dayandırılan Milli Demokratik Devrim stratejisinin Türkiye için geçerli olmadığı kararı alındı.

‘Milli Demokratik Devrim önerisinin ve hareketinin, Türkiye’de kapitalizme ve burjuvaziye karşı mücadeleyi reddedip veya erteleyip, devrimci sınıflar mücadelesinin hedefi olarak feodalizmi ve feodal toprak ağalarını göstermekle, devrimci hareketi gerçek hedefinden saptırdığı, sınıf mücadelesini anti-kapitalist özünden boşalttığı ve böylece burjuvaziye taviz verdiği; Türkiye kapitalizmi, emperyalizm aşamasındaki dünya kapitalist sistemi ile bütünleştiğine ve emperyalizmin ülke içindeki toplumsal tabanını oluşturduğuna göre, Milli Demokratik Devrim hareketinin emperyalizme karşı mücadeleyi de baltalayacağı; eylem alanında da Milli Demokratik Devrim hareketinin hangi ad altında yürütülürse yürütülsün ve kendi içinde kaç parçaya bölünürse bölünsün, Türkiye işçi Partisi’ni yıkmak, dağıtmak, etkisiz hale getirmek maksadını artık hiçbir şüpheye yer bırakmayacak şekilde güttüğü konusunda kesin yargıya vararak Türkiye için Milli Demokratik Devrim aşamasını savunmanın Türkiye İşçi Partisi üyeliği ile asla bağdaşmadığını beyan eder.’

Bu arada, Sakine ile benim Doğulu delegeleri (‘Doğu Devrimci Kültür Ocakları’ bir yıl kadar önce, Ağustos 1969’da Ankara’da kurulmuştu) destekleyen genç grubun arasında yer aldığımızı söylemeliyim. Silvan’a o yılın baharında gitmiştim, Kürtlere karşı müthiş bir duygudaşlık besliyordum.’ ‘Halklar sorunu’ gündeme geldiğinde, avazımız çıktığı kadar, ‘Doğu’da Özgürlük’, ‘Halklara Hürriyet’, ‘Faşizme Nihayet’, ‘Kahrolsun Şovenizm’ diye desteklediğimizi hatırlıyorum. Sonuçta, ‘Kürt ve Türk sosyalistlerinin parti içinde omuz omuza çalışmalarının gerektiği’ şeklinde bir karar çıktı. Buna karşın, Kürt delegeleri yönetimde görev almayı reddettiler. Zaten karar çıkar çıkmaz da ayrıldılar. Karar tasarısı aynen şöyledir:

‘Türkiye İşçi Partisi 4. Büyük Kongresi;

• Türkiye’nin doğusunda Kürt halkının yaşamakta olduğunu,

• Kürt halkı üzerinde, baştan beri, hâkim sınıfların faşist iktidarlarının, zaman zaman kanlı zulüm niteliğine bürünen, baskı ve terör, asimilasyon politikası uyguladıklarını,

• Kürt halkının yaşadığı bölgenin, Türkiye’nin öteki bölgelerine oranla geri kalmış olmasının temel nedenlerinden birinin, kapitalizmin eşitsiz gelişme kanununa ek olarak, bu bölgede Kürt halkının yaşadığı gerçeğini göz önüne alan hâkim sınıf iktidarlarının güttükleri ekonomik ve sosyal politikaların bir sonucu olduğunu,

• Bu nedenle ‘Doğu Sorunu’nu bir bölgedeki kalkınma sorunu olarak ele almanın hâkim sınıf iktidarlarının şoven-milliyetçi görüşlerinin ve tutumunun uzantısından başka bir şey olmadığını,

• Kürt halkını anayasal vatandaşlık haklarını kullanmak ve diğer tüm demokratik özlem ve isteklerini gerçekleştirmek yolundaki mücadelesinin, bütün anti-demokratik, faşist, baskıcı, şoven-milliyetçi akımların amansız düşmanı olan partimiz tarafından desteklenmesinin olağan ve zorunlu bir devrimci görev olduğunu,

• Kürt halkının gelişen demokratik özlem ve isteklerini ifade ve gerçekleştirme mücadelesi ile, işçi sınıfının ve onun öncü örgütü partimizin öncülüğünde yürütülen sosyalist devrim mücadelesini tek bir devrimci dalga halinde bütünleştirmek için, Kürt ve Türk sosyalistlerinin parti içinde omuz omuza çalışmalarının gerektiğini,

• Kürt halkına karşı uygulanan ırkçı-milliyetçi şoven burjuva ideolojisinin, partililer, sosyalistler ve bütün işçi ve diğer emekçi yığınlar arasında yerle bir edilmesini sağlamanın partinin ideolojik mücadelesini ve gelişmesinin temel ve devamlı davası olduğunu,

• Partinin, Kürt sorununa, işçi sınıfı sosyalist devrim mücadelesinin gerekleri açısından baktığını kabul ve ilân eder.’

Dördüncü Kongre’de, Behice Boran Parti Başkanı oldu. Şubat’ta toplanan Genel Yönetim Kurulu önce Parti amblemini eski haline getirdi, sonra da, Olağanüstü Kongre istemini basına açıkladığı bir mektubu gerekçe göstererek M. Ali Aybar’ı kesin ihraç talebiyle Merkez Haysiyet’e verdi. Otuz oyla alınan karar (ret oyu hiç yoktu) çok ağırdı: ‘Parti’ye karşı baskıların arttığı bu günlerde, bir de kendisi partiye yüklenerek, sürdüre geldiği jurnalciliği bir kere daha perçinleyerek, burjuvazinin partiyi çökertme gayretlerine yardımcı olma da Aybar’ın hesapları içindedir.’

Aybar, ertesi gün istifa etti,

‘Bürokratik Türkiye İşçi Partisi’nden istifa ediyorum. Bağımsız Türkiye sosyalizmi için mücadele devam edecektir.’

Bir yıl kadar sonra da (12 Mart) Parti kapatıldı.

En gencimiz olan Nuri’nin dışında, Spartaküs Komünü’nün tümü TİP’ten geçmiştir. Metin Abi ile ben Cebeci; Sakine, Altındağ; Şevki, Yenidoğan ilçelerinde kayıtlıydık. TİP’le birlikte bizim de savrulmamız kaçınılmazdı. Ancak, Komün’ün parçalanmasına, cezaevlerinde yıllarımızı bırakmamıza Parti dışı hareketler neden oldu.

VIII

Benim kuşağımın mektebi Türkiye İşçi Partisi ise ‘Pazar Okulu’ da[15] Fikir Kulüpleri Federasyonu’dur. Nuri, ‘İlk fikir kulübü, Demokrat Parti’nin son yıllarında bir küçük burjuva aydınlar hareketi olarak Siyasal Bilgiler Fakültesi’nde eyleme geçti. Cumhuriyet Halk Partisi paralelinde Demokrat Parti’ye karşı yürütülen muhalefetin bir parçası olmaya çalıştı,’ diye küçümsemişti,

‘Sonradan, 27 Mayıs 1961 Anayasası’nın sağladığı nispi özgürlük ortamı içinde, küçük burjuva sol gevezeliklerin yapıldığı içine kapanık, ufak bir grup olarak kaldı!’ Daha sonraları,

‘TİP’li oportünist yönetici kliğin (Sadun Aren’i kastediyordu) kontrolünde pasifist Diskotekçiler,’ demeye başladı, ‘DİSK’li işçi simsarlarıyla anlaşıp, sendikal mücadeleyi ‘sosyalist mücadele’ gibi yutturmaya’ çalışıyorlardı.

Benim ilk kavradığım FKF ise 1965 yılında daha henüz TİP’in bir yan örgütü gibi çalışan FKF’dir.

1965’in birçok bakımdan bir dönüm noktası olduğunu anımsayacaksınız. Bunun bir nedeni seçimleri AP’nin kazanmış olmasına karşın, TİP’in bir varlık olarak ortaya çıkması, diğeri ise bu başarının kışkırttığı iktidar heveslerinin ortaya dökülmesidir. 1965 aynı zamanda TKP’nin TİP’e açık tavır aldığı yıldır. Bir seçim bildirgesi yayımlayıp, TİP’i ‘sekter’ olmakla suçlamışlardı ki, bu tutumlarında aynı yılda toplanan Komüntern’in ‘VII. Kongresi’nin kapitalist ülkelerle ‘barış içinde bir arada yaşamak’ kararı vardır. Nitekim, yine TİP kökenli Esad Adil (Türkiye Sosyalist Partisi’nin kurucusu) TİP’i ‘işçi sınıfı esas olmak üzere, önder kadrolar aydın olmalı’ hükmüyle eleştiriyordu.

Komüntern’in kararı ‘Milli Demokratik Cepheciler’i de yüreklendirdi. Doğan Avcıoğlu, TİP’e (Yön’de) aynı doğrultuda çattı, ‘Öncü olan işçi sınıfı değil, işçi sınıfının öncüsü olan partisidir. İşçi ve köylü olmak Parti’nin yönetiminde en ufak bir imtiyaz sağlamaya yol açmaz. Parti’de ilerlemeyi mümkün kılacak tek ölçü, üyenin sosyalistliğidir.’

Üç yıl kadar sonra (1968’de) FKF’nin başına geçecek olan Doğu Perinçek’e göre, Yön, ‘ordudaki ‘ilerici’lerin darbesine bel bağlayan, milliyetçi’ çizgide bir hareketti ama bu saptaması Perinçek’i TİP muhalefet hareketinin önderlerinden olmaktan alıkoymuyordu. Avcıoğlu’nun, bugün artık adi bir kurnazlık olarak değerlendirdiğim bir başka çıkışını hatırlıyorum. Sanırım, 1966’daydık, Avcıoğlu, Türkiye kapitalist metotla kalkındığı takdirde, ortaya çıkacak sınıf çatışmasından komünizm yararlanacaktır,’ diye korkuttuktan sonra,

‘Oysa, ‘kalkınmada tek metot sosyalizm’ yolu seçilirse, buna meydan verilmeyecektir,’ diyor, ‘ilk merhalede, sosyalizm bir emrivaki olmalıdır. Bu davranışla tereddüt içinde olan Atatürkçü-Milliyetçi gruba, 27 Mayıs’ın tasfiye edilmiş ya da işbaşındaki kadrolarına, muhalefet partilerinin ve bilhassa bazı liderlerin çevresinde toplanmış Devletçi görüşe sahip olan kimselere bir çeşit baskı uygulanabilir,’ diye sürdürüyordu.

Şimdi, tabii, ‘emrivakiden konuşmaya başlanınca, bunun doğal sonucu ‘kaba kuvvet’tir ki, ‘kaba kuvvet’in karşılığı bende o zaman da yoktu, sonra da olamadı. Bu bakımdan, o zamanki Perinçek’in köylere dönük MDD’ciliğini, Avcıoğlu’nun elitist MDD’ciliğine tercih ediyordum. Ama, gençlik, ‘parlamentarizme hapsolmak’ istemiyordu. Daha önce de değindiğim gibi, seçimle gelecek, daha da kötüsü seçimle gidecek olan TİP, heyecanlarını ‘yelpazelemiyordu’. Parti’yi ele geçirdikten sonra bir kenara itip, silahlı devrim peşine düşecekleri öngörülmeliydi diye düşünüyorum. Nitekim, öyle de oldu. (Unutmayalım ki, Lenin diye ‘Devrim silâhla olur,’ diyen tartışmasız bir lider de vardı.) 1968’den itibaren Mihri Belli önderliğindeki MDD Stratejisi’ni savunan anlayış bir bütün olarak gençlik eylemlerine ve genel olarak Türkiye sol hareketine hâkim oldu. Tüm dinamik unsurlar bu anlayış çevresinde şekillendiler.

Perinçek’i, Ankara Hukuk Fakültesi’nde tanıdım. Benim okula girdiğim yıl (1964), mezun oluyordu. Daha sonra doktora yapmak için kaldı. 1968’de FKF başkanlığına aday olduğunda, Mihri Belli ekibine karşı onu destekledim. Ancak, aynı yılın Ekim’inde, Boran, Aren, Sargın, Şaban Erik ve Minnetullah Haydaroğlu’nun 5’li önergeleri, Aybar’ı yerinden etmeye yetmeyince, Genel Merkez FKF üzerindeki etkisini artırdı. Bu defa da onlar Perinçek’i MDD’ci olduğu gerekçesiyle uzaklaştırdılar, Yusuf Küpeli başkan oldu. Oysa, 1968’de doruğa çıkan öğrenci hareketleri ile birlikte, FKF, TİP çizgisini çoktan aşmıştı. O kadar ki, Perinçek’in kendisi bile küçük eylem gruplarının bireysel eylemlere yönelme eğilimlerini kınıyor, ‘kitle eylemlerine’ dönülmesini istiyordu. Aydınlık Sosyalist Dergi’deki (Kırmızı-o zaman daha P.D. Aydınlık yoktu) bir yazısını hatırlıyorum: ‘Kitle çizgisinde yürütülen eylem, kitlelere sınıf düşmanlarını tanıtan, devrimci politik hedefler gösteren ve milli sınıfları devrim saflarına kazanmaya yönelen eylemlerdir /oysa/MDD sloganını bayrak edinerek, Milli Cephe politikasına aykırı tutumun izlerini taşıyan eylemler yapılabilmektedir... Türkiye’deki sol sapma eğiliminin özünde, meşhur sosyal demokrat Bernstein’ın ‘Hareket her şeydir, hedef hiçbir şey’ görüşü yatmaktadır. Hedefi unutarak, hareketi, her şey olarak gören bu ideoloji, kimi zaman yığınlarla bağ kurmak ve proletaryayı örgütlemek görevimizi unutturmakta, kimi zaman da düşmanı yanlış seçerek, milli güçlere karşı yanlış tutumlara girmektedir,’ diyordu. Dahası, Perinçek’in aceleciliklerini eleştirdiği eğilimin başını Yusuf Küpeli ve arkadaşı Mahir Çayan çekiyordu. Benzer eylem çizgisine sahip oldukları için Deniz Gezmiş ve ekibi de dolaylı olarak suçlanıyordu.

FKF’nin adının ‘Devrimci Gençlik Dernekleri Federasyonu’ (Dev-Genç) olarak değiştirildiği 1969 Kongresi öncesi, Mihri Belli çevresi oportünist bir tavır içinde, ne Doğu Perinçek gibi açık eleştiri getiriyor ne de tavır koyuyorlar, çoğunluk neredeyse orada olacakları izlenimini veriyorlardı. Perinçek ile Küpeli’nin güçleri denk görünüyordu. Ancak, mutlak olan bir şey varsa, o da kitle çizgisini savunanların gençlik içinde gittikçe daha az dinlenir olduklarıydı. Nitekim, sonunda, iki tarafı uzlaştıracağı düşünülen Atilla Sarp başkan oldu. Ne ki, Atilla Sarp, Küpeli-Mahir İkilisini destekledi ve denge bozuldu. 1969 sonunda Mihri Belli liderliğindeki hareket açıkça bölündü. Belli, (oportünist Belli!) Küpeli-Çayan kesimi ile birleşti. Aydınlık S.D. onların elinde kaldı, Perinçek ve arkadaşları da Beyaz Aydınlık dediğimiz Proleter Devrimci Aydınlık Dergisi’ni çıkarmaya başladılar. Bu arada, ODTÜ’den Aktolga-Bardakçı İkilisi Çayanlara, yine ODTÜ’den Yusuf Arslan ve Hüseyin İnan da Gezmiş ekibine katıldılar ki, bu ikinci grup ünlü Türk Halk Kurtuluş Ordusu’nun çekirdeğini oluşturdu.

Benim Çayanlar’la ilişkim, Yasemin nedeniyledir. Yasemin karımdı. Bu noktada geri dönmeliyim.

Spartaküs Komünü’ne katıldığımın haftası Şükrü Amca’nın verdiği para da bitti. Çalışmak zorundaydım. Çalışmak ve mümkünse okumak. Yanlış söylüyorum; mutlaka okumak! Unutmayın ki, biz okur adam olursak, her şeyin düzeleceğine inanan bir kuşaktık. Ne yapsam daha iyi olura dair önerilerden en cazibi, mütedavimi olduğumuz Yeşil Ada Kıraathanesi’nin sahibi, Hasan Efendi’den geldi,

‘işportacılık,’ dedi, ‘İşportacılık yap ki, okula gidecek zamanın olsun. Parası da iyidir, günde yüz lira kazanan var.’

‘Yanında esrar da satarsan, olur,’ dedi Metin Abi, ‘On lira kazanırsan öp de başına koy!’

İşportacılık beni akordeoncu Turan Abi ile aynı seviyeye indirecek bir işti. O nedenle cazipti. Şükrü Efendi yardım etti, malı toparladık. Ertesi gün sabah ezanıyla kalktım. Tahta tepsi, Nuri’nin ayakucunda, duvara dayalıydı. Uyandırmamak için usulca çektim, yerleştirmeye koyuldum. Önce tarakları üst üste dizdim, tepsinin sol üst köşesine yerleştirdim. Saçını tarayacak adamın aynaya ihtiyacı olduğunu düşündüm, arkası artist resimli yuvarlak aynaları tarakların yanına yerleştirmeye karar verdim. Ama aynaların sırtı dışbükeydi, üst üste durmuyor, kayıyorlardı. Aynalı yüzlerini tepsiye yapıştırınca oluyordu ama, bu defa da ayna oldukları belli olmuyordu. Bir ara pamukla desteklemeyi düşündüm ama hiçbir işportacının pamuk kullanmadığını (zaten pamuk Metin’le Sakine’nin uyudukları odadaydı) düşündüm, vazgeçtim, sorunun çözümünü diğer malları yerleştirdikten sonraya ertelemeye karar verdim. Aynanın doğal komşusu tıraş fırçaları ve makineleriydi. Onları, silindir şeklindeki tıraş sabunları (Puro!) izledi. Şap kutuları sabunların yanına girince, birinci sıra tamamlanmış oldu. İkinci sıraya tırnak çıtçıtları ile başladım, fermuarlar, yüksükler, topluiğnelerle devam ettim ama ikinci mal grubu birinci mal grubu ile bağdaşmadığı için sıkıldım. Fermuarlar mı önce gelmeliydi, kopçalar mı; topluiğneler mi, çengelliler mi derken, elime saç tokaları geldi, büsbütün sıkıldım. İlk düzenlemeyi bozdum, yeniden başladım. Bu defa, fermuarlar sol üst köşeye, beyaz ve siyah makaralar hemen yanına, sonra dikiş iğneler derken yaptım bozdum, yaptım bozdum, bir buçuk saat uğraştım. Oysa, Şükrü Efendi işe erken başlamam, Ulus Meydanı’ndaki İş Bankası’nın önündeki işlek köşeyi kapmam için uyarmıştı. Tepsiyi bıraktım, ceketimi giydim, rahle benzeri ayakları koluma taktım, kapıdan çıkarken çarptım, ne var ne yok birbirine girdi. Daha bir de otobüse binmek zorunda olduğumu düşünemediğim gibi, tablayı gittiğim yerde kurmayı da akıl edemeyecek toyluğumu hatırladıkça hüzünleniyorum! Neyse. Sonunda, malları kâğıt torbalarına geri tıktım, hepsini daha büyükçe bir torbaya koydum, tablamı, ayaklarını aldım, yola koyuldum.

İş Bankası’nın çevresine çoktan yerleşmiş meslektaşlarım, bu acemi ben’i ilgiyle süzdüler. Ateş bastı ama başımı önüme eğersem mahcubiyetim büsbütün belli olur diye düşündüm, kafamı kaldırdım, Şükrü Amca’nın önerdiği köşeye yürüdüm. Ayakları yerleştirdim, tablayı üstüne koydum ve tahmin edeceğiniz gibi, durmadı. Yer eğikti! Epey bir uğraştan sonra kesekâğıtlarından birinden koparttığım bir parça ile zar zor destekledim. Sonra sıra, gelişigüzel topladığım malları açmaya geldi. Neyi nerede yanlış yapıyordum, bilmiyordum ama herkesin gözü üstümdeydi. Bir an önce yerleşeyim telâşı içinde kancalar, kopçalar birbirine girdi, sabahki düzenden eser kalmadı. Topluiğneler dört bir yana dağıldı, boncuklar yuvarlandı, ter içinde kaldım. Telâşım fark edilsin de istemiyordum; tablamı ben hep böyle yerleştirirmişim gibi yaptım, geriye çekildim, bir sigara yaktım. ‘Güvenli esnaf’ pozuna büründüğümü sandığım anda, etrafımın gelişigüzel fırlattığım kâğıt torbalarla dolmuş olduğunu fark ettim. Dahası, işportacıların gözü üstümdeydi. Acele etmeden toplamaya başladım, bu defa da koyacak yerim olmadığını fark ettim. Sağımdan biri seslendi,

‘Hemşerim!’

Eliyle, ‘getir buraya’ işareti yaptı, yanındaki çuvalı o zaman fark ettim.

‘Size zahmet olacak!’

Adam renk vermedi. Tablama şöyle bir bakmakla, yetindi.

‘Bu işte yenisin galiba. Hadi, hayırlı olsun!’

‘Mersi,’ dedim, (evet, ‘mersi’!) yapmam gerektiğini hatırladığım çok önemli bir şey varmışçasına tablama eğildim.

İşportacılık, beklemediğim kadar edilgen bir konumdu. Yani, orada öyle durup birilerinin dikkatini çekmeyi umuyordunuz. Çevrenizdeki insanların size yönelmeleri yaşamsaldı ama dikilmekten başka yapabileceğiniz bir şey de yoktu. Sırtımı duvara veriyordum, olmuyordu, kollarımı kavuşturuyordum olmuyordu, ağırlığımı bir o bacağıma bir bu bacağıma veriyordum, olmuyordu. Beş dakikada bir saatime bakıp duruyordum. Bu mesleğin sebatla ayakta durma mesleği olduğunu kavrayamamıştım. Bir şeyler olacak, tabla boşalacak, ben eve döneceğim sanıyordum. Oysa, Meydan kalabalıklaşmak bilmedi. İki saatin sonunda daha tek bir kişi, alışveriş şöyle dursun, fiyat bile sormamıştı. Ben de gelip geçenlerin gözlerinin içine bakmaya başladım. (Rodoplu, ‘Büyü yapar gibi demişti,’ o zaman isimlendirmemiştim ama gerçekten de öyleydi. Gözlerinin içine bakarak etken konuma geçiyordum.) Ne ki, bir süre sonra insanların terslendiklerini, dik dik baktıklarını gördüm. Ondan da vazgeçtim. Bu defa da başımı göğe diktim, bulutları seyretmeye koyuldum. O zaman da yaşlı bir adam, ‘Oğlum, bu tezgâhın sahibi nerede?’ diye sordu. Belli ki, ilgisizmişim gibi bir hava veriyordum. Toparlandım,

‘Benim amca. Ne arzu etmiştiniz?’

Adam şöyle bir baktı,

‘Sende yok,’ dedi, az önce bana çuval veren meslektaşıma gitti. Ben de ellerimi cebime soktum, başımı yana sarkıttım,

‘Hadi, artık, ne alacaksanız alın!’ sabırsızlığına girdim.

‘Kardeş,’ dedi, yıpranmış beyaz sandaletlerinden kırmızı cilalı ayak tırnakları görünen bir kız,

‘Bu tokalar kaçaaa?’

Laf olsun diye sorduğunu ben bile anladım. Arkasında duran siyah başörtülü kadın sıkıldı.

‘Dur be, babaanne!’ Sakız çiğniyordu, damla sakızının kokusunu duyabiliyordum.

‘Bu tokalar,’ diye ısrar etti ve tabii ben tokaların fiyatını bilmediğimi keşfettim. Vakit kazanmak için ‘Hangileri?’ diye sordum ama zaten bir tek toka vardı.

‘İşte bunlar,’ dedi kız.

‘Ha, onlar mı? Onların tanesi 50 kuruş.’

Kız birden başını kaldırdı, sesi dikleştiği ölçüde yayvanlaştı,

‘Yok be!’ diye alay etti, ‘Açıkgöze bak! Benim alnımda enayi mi yazıyor!’ Babaannesine döndü, ‘Aklınca beni buldu kazıklayacak!’

‘Yörü, Allahın belası, yörü!’ dedi ihtiyar, ‘Görmüyon mu, it uğursuz takımı sarmış ortalığı! Allahtan korkuları yok bunların!’

Neden sonra tokaları tanesi beş kuruştan aldığımı hatırladım. Arkalarından bağırdım ama kız geri dönüp nanik yapmakla yetindi. O şaşkınlığın içinde, solumda birbirlerinin üzerine yıkılıyorlarmış gibi yan yana duran erleri fark ettim,

‘Bir şey mi arzu ettiniz?’

Erler, hazırola geçmediler ama toparlandılar. Kısa boylusu, kepini geri itti, parmaklarını üç numara saçlarının üzerinde dolaştırdı, sonra da aynaların fiyatını sordu. Bu defa, can havliyle olacak, hatırladım,

‘Ucuz be,’ dedi adam. Kısa boylusu ona ters ters baktı,

‘Olacağını söyle,’ diye emretti.

Bana mal oluşunun bu olduğunu söyledim ama inanmadılar.

‘Hadi, hadi olacağını söyle,’ dedi gene kısa boylu, cevap vermeme fırsat tanımadan ekledi,

‘İkisi 135 kuruş, tamam mı? Tamam, tamam.’ Lafı bağladı, elime 135 kuruş sıkıştırdı, iki ayna seçtiler (birisi Ava Gardner’i öteki Doris Day’i aldı) gittiler. Ne diyeceğimi bilemedim.

O gün bütün gün iki tane tırnak çıtçıtı, beş kutu jilet, bir düzine firkete, iki tane aynadan başka bir şey satamadım. Aslında, birkaç metre de lastik satacaktım ama, yanıma makas almamıştım, metrem de yoktu, olmadı. Cebimde biriken dört liranın alış fiyatı olduğunu, üzerine kâr koymayı unuttuğum gibi, otobüs parasının da cepten gittiğini bilemedim. Ertesi gün işler daha da karıştı. İlkin, bir önceki günün işportacılarını yerlerinde göremedim, paniğe benzer bir şeyler hissettim. Belki de erken geldiğimi düşünürken, bu defa da kulağımın dibinde,

‘Hop, hemşerim!’ diye bir ses patladı. Sese döndüm, zabıta memurları ile burun buruna geldim.

‘Sen bizle dalga mı geçiyorsun, lan?’

‘Ne dediniz, efendim?’

‘Burada durmanın yasak olduğunu bilmiyor musun?’

‘Bilmiyordum efendim, affedersiniz!’

Memur duraladı, tepeden aşağı süzdü,

‘Seni daha önce hiç görmemiştim. Yeni misin?’

‘Dün başladım.’

Gözleri üstümü başımı inceliyordu,

‘İyi aile çocuğuna benziyorsun sen. Ne işin var burada?’

‘Öyle gerekiyor,’ dedim.

Adam duraladı, işaret parmağını boylu boyunca burnunun altına sürttü,

‘Görevli misin?’ diye fısıldandı.

Ne dediğini anlamaya çalışırken sustum.

‘Anlaşıldı, anlaşıldı,’ dedi ama bozulmuş gibiydi. Arkasını döndü gitti. Ben de tezgâh açtım. Beni sivil polis sandığını da çok sonra idrak ettim.

Benim tezgâh açtığımı görenler, birer ikişer peydah oldular. İrikıyım olanı, bana çuval vereni, yanıma yaklaştı,

‘Bakıyorum memurlarla aran iyi,’ diye sırıttı. ‘Maşallah, maşallah, Allah daha iyi etsin. Bize de bir hayrın dokunur inşallah.’

Adam beni iğrendiriyordu. Hissettirmiş olmalıyım ki, birden düşmanlaştı,

‘Memurlarla geçinmen iyi de, bakalım Laz Ali gelince ne yapacaksın?’ diye tehdit etti. ‘Bugün yarın damlar.’

‘Laz Ali de kim?’

Laz Ali, benim tuttuğum köşenin sahibiymiş.

‘Tapulu malı mı?’ diye ukalalık edecek oldum,

‘Eh, öyle sayılır,’ dedi adam. ‘Otuz sene bu! Dile kolay.’

Erkekliği bırakmadım.

‘İyi ya işte, biraz da biz nemalanalım.’

Ummadığım bir şey oldu,

‘Abi be, sivilsin sen, değil mi? Öyle değil mi? Ben hemen anlarım!’

Babam yaşında adamın yaltaklanmasından iğrendim,

‘Böyle lâf etme bir daha!’

‘Eder miyim, abi?’ dedi adam, sırdaşımmış gibi fısıldıyordu, ‘Eder miyim? Ama, bak, bu işlerin adamı olmadığın belli oluyor. Biraz bu yana gel, ben ne yapıyorsam onu yap.’

Kendimi pis bir konumda buldum. O gün, bütün gün, adam bana müşteri yolladı. Fiyat soranlara ben daha ağzımı açamadan kendisi cevap veriyordu. On iki lira gibi bir ciro yaptım ama kendimi tamamen teslim alınmış hissediyordum. Üstelik de hazzetmediğim birisi tarafından. Dahası, adam kendi işini bırakmış benimki ile uğraşıyordu. Bana kala kala tabla bekçiliği kaldı. Orada dikildikçe, sivil polis olduğumu sanan diğeri gözleriyle anlam veremediğim işaretler yapıyorlar, zabıta uzak duruyordu. Bir haftaya varmadan bu durum sinirlerimi adamakıllı bozdu. Son gün, bir ara, Meydan’ın öbür ucunda annemle babaannemi gördüğümü sandım. Ancak, itiraf etmeliyim ki, işi yürütemeyeceğimi düşünmeye başlamam, Metin Abi’nin akranlarımdan daha üstün olan Fransızca bilgimin işe yarayabileceğini söylemesiyle çakıştı.

Bir süre Fransız Kültür Derneği Kütüphanesi’ne abone oldum. Günlük gazetelerden dünyadaki sol hareketlere ilişkin yazıları okumaya, özet çıkarmaya çalıştım. Fransızcam değil ama Türkçem makûl düzeyde olduğundan olacak, çalışmalarım Komün’de övgülerle karşılandı, ilk cebelleştiğim kitap, Pierre Angel’in Eduard Bernstein et l’evolution du socialisme allemand, adlı 1961 basımı kitabıydı. Berstein’in ve revizyonistlerin en iyi anlatımı deniyordu. Arkadaşlarımın tüm teşviklerine karşın müthiş zorlandığımı biliyorum. Nitekim, sonuçta, benim, olsa olsa bunu demek istiyor, Sakine’nin ise teorik bilgisinden yola çıkıp, kelime yakıştırdığı bir çeviri oldu. Bunu bıraktık, Branko Lazitch’in, Lenine et la ille Internationale’sine başladık. Bu daha bir kolay gitti ama çok zaman alıyordu ve bunlardan kazanılacak para ile geçinmek mümkün değildi. Bu dönemin yararı Fransızca’ya cinimin atmasına neden olmasıdır. Ummadığım kadar ciddi bir gramerci oldum, hatta yabancı dillerin nasıl öğretilmesi gerektiğine ilişkin teoriler geliştirdim.

Düzenli para kazandığım ilk işim Türk Haberler Ajansı’ndaydı. Benim gibi bir öğrenci arkadaş daha vardı. Haklarında yazılanları bilmek isteyenlere gazete ve dergi kupürleri kesiyor, tasnif ediyor, gönderiyorduk. Daha sonra Yön’de düzeltmen olarak çalıştım. Bu işim 1963’ün ortalarına, yani, Yön’cüler, Sosyalist Kültür Derneği’ni kuruncaya kadar, sürdü. O arada, TİP, resmi olmayan yayın organı Sosyal Adalet’i çıkarmaya başlayınca ben de oraya geçtim. Üniversite yıllarımı Çark Başak, Emek, derken TİP Basın Bülteni finanse etti. Daha da önemlisi, bu konumla TİP’in ayaklı ansiklopedisi gibi olmuştum. ‘Kim ne dedi, nasıl dedi’yi benden iyi bilenin olmadığı yıllardı bunlar.

1965’in önemli bir yıl olduğunu söylemiştim. 1965 aynı zamanda benim Yasemin’le tanıştığım yıldır; TİP, Altındağ ilçe örgütünde çalışmaya gelmişti. Bugün, onu tek kelime ile tarif etmek zorunda kalsam, herhalde ‘yangındı’ gibi bir tanım getirmem gerekir.

Kolejliydi ve çok güzeldi.

Kolejli olmanın, çok önemli olduğunu teslim edersiniz. Kolejlilik, ‘şakır şakır’ İngilizce konuşmaktı ki, bu, hele de o yıllarda, mucize gibi bir şeydi. Kolejlilik, beyaz eşortmanlar PX’ten[16] alınma soket çoraplar, naylon yağmurluklar demekti. Kolejlilik, serbest fikirlilik, eve geç gitmek özgürlüğü demekti. Hatta, uzun saç demekti! Bizim liselerde saçlarını ya kulak hizasından kesmek ya da örmek zorunda bırakılan kızlara karşın, kolejliler, bakımlı uzun saçlarını omuzlarına salabiliyorlardı. Ancak, hepsinden öte, kolejlilik, medeni cesaret, yabancılar dahil, herkesle rahat konuşabilme yeteneğiydi. Yasemin’de bunların hepsi vardı.

Yasemin’de, bir de müthiş bir, şimdi artık ‘resmi’ dediğim, tarihe inanç ve bu inancın şekillendirdiği yurt sevgisi ve misyonu vardı. Bayrak gördüğü zaman bakışları tuhaf bir şefkatle yumuşayan, Atatürk’e toz kondurmayan, 27 Mayıs’ı vargücüyle destekleyen yapısının, subay çocuğu olmuş olmasıyla ilgisi olması gerekir. (Bir muhabere albayının kızıydı. Lüleburgaz’da doğmuş, ilkokulu, en son Çorlu’da olmak üzere üç ayrı okulda okumuş, ortaokulda Sivas’a tayin olmuşlar, liseyi, Ankara’da, TED’de, yatılı bitirmişti.) Ama, o yıllarda, bunlar Türk solunun yadırgadığı hasletler değildi. Daha önce de değindiğim gibi, biz sosyalist öncüler olmaktan çok, reformist gönüllüler gibiydik. Varto depreminde enkaz kaldırmaktan, Sincan’da gençlik tiyatrosu kurmaya varıncaya dek, ilerici olduğunu düşündüğümüz her faaliyetin gönüllü neferleriydik. Halkımızı bilinçlendirmek baş amacımızdı. Ancak, ‘bilinçlendirme’ faaliyetimiz belirgin bir çerçeve dahilinde değildi. Örneğin, Yasemin, başörtüsüne karşı çıkarken, ben, ikili anlaşmaları yeren nutuklar atabiliyor, diğer bir arkadaş da ciddi ciddi Brecht sahneye koyuyordu. Tiyatrocusu ile, sinemacısı, müzisyeni, şairi, romancısı ile topyekûn bir değişim savaşı içinde gibiydik. Böyle bakıldığında, ‘İkinci Kurtuluş Savaşı veriyoruz,’ iddiası abartılı, ama anlaşılmaz bir iddia değildir. Ülke, gerçekten de farklı nedenlerle ve farklı amaçlar için de olsa, hop oturup hop kalkıyordu. Yasemin’in tartışılmaz bir avantajı da, benden ve Sakine hariç Spartaküs Komünü’nün diğer üyelerinin hepsinden, daha çok, ‘Anadolu’ bilgisi olmasıydı. Bir subay çocuğu olarak çok gezmiş, gezdiği yerlerdeki manzaraları belleğine takdir edilecek berraklıkla kaydetmişti. Ben, Kürt kimliğinin yeni yeni farkına varırken, onun dil bilmez Kürt asker abileri olmuştu. Bu bağlamda, kolejli olan o’ydu ama ‘züppe’ olan ben! (Bu da ilginçtir; daha sonra ‘züppe’ kelimesinin yerini ‘burjuva’ aldı. Asri-züppe-küçük burjuva telmihlerinin çakışmasına dikkatinizi çekerim. Rodoplu, ‘Sosyalist mücadele de dahil olmak üzere bizim tüm savaşlarımızın altında Batı ile kavgamız yatar,’ derdi).

Kısacası, bu narin genç kadına âşık oldum.

Pekâlâ. Dürüst olalım. Önce, Sakine vardı.

Kayıtlı üyesi olmakla birlikte Sakine’nin hiçbir zaman TİP’li olmadığını söyleyebilirim. TİP’in, 60’lı yılların tek sol partisi olduğunu teslim ederdi ama her zaman ‘öncü’lerin iktidarından yana, yani Aybar’a karşı oldu. Bu bağlamda, TİP muhalefetinin her kesiminde şu ya da bu biçimde yer aldığını söylersem, abartmış olmam. İşçi ve köylü iktidarını küçük burjuva romantizmi diye nitelendirirdi. Daha sonraları, Alevilerin gördüğü hüsnü kabule de karşı çıktı. Bahsettiğim gibi, Tuncelili, Aleviydi.

‘Geniş toprak sahiplerinin nüfuzunu kırmadan, köylüyü iktidar yapamazsınız,’ diyordu. ‘Çünkü, ağanın nüfuzu kendi topraklarının sınırını aşar, geniş bir köylü kitlesini etkiler. Feodalite aynı zamanda dini feodaliteyi de yaratır. Nüfuzlu şeyh ve dedelerin gücünü, bu kurumların kitle üzerindeki geleneksel etkileri oluşturur. Töreler ve gelenekler insanlar üzerinde silâhtan da kaba kuvvetten de daha etkindir. Törelere karşı çıkan kişi toplumun dışına itilir, ağır manevi baskı altında kalır.’

Alevilerde, Hıristiyanlıktaki afaroz müessesesine benzer bir ceza olduğunu ondan öğrendim,

‘Pirinin emirlerine karşı çıkan, kapısının önüne taş dikilmek suretiyle aforoz edilir,’ diye anlatmıştı, ‘Aforoz edilen kişi cehennemlik sayılır. Komşuları selâmı keser, davarı güdülmez, kimse ziyaret etmez. İnsan buna katlanamaz.’

Sakine’nin babası da aforoz edilenlerdendi. Affedilip, kapısının önündeki taşın kaldırılabilmesi için, boynuna kara bir urgan takıp, yanında bir koyun, pirinin kapısına gitmesi gerekiyordu. Ama, karısının tüm ısrarına karşın bunu yapmamış, köyü terk etmiş, Erzurum Et Kombinası’nda çalışmaya başlamıştı.

‘Proletaryanın saflarını zenginleştirdi,’ diyordu, ‘Kurtuluşun geriye dönüşte değil, daha ileriye, demokratik ve sosyalist bir topluma varmakta olduğunu kavradı. İşçi sınıfının devrimci mücadelesine katıldı.’

Bu aynı zamanda, Metin’le nikâhsız yaşayabilmesini de açıklıyordu. Ancak, şunu bilmelisiniz; bu dönem bizim bedensel hazları alabildiğine aşağıladığımız yıllardır. Çok genç, bakir ve Diana Pavloviç’in kulakları çınlasın, Püritendik. Birbirlerine alışılmıştan çok yaklaşmış çiftleri uyardığımızı hatırlarım. Sevgililer, hatta eşler birbirlerine ‘arkadaşım’ diye hitap ederlerdi: ‘Sana sevgili arkadaşım diyorum / Budur bizim anladığımız sevdanın tanımı’. Makyaj, saç boyama gibi ‘gayri-tabii’likleri suçlar, yine bir Püriten tavrı ile yemek seçmek ne kelime, mümkün olduğu kadar basit yerdik. Yoksullarla eşitlenmek isteyen arkadaşların yemeğin sadece suyunu içtiklerini bilirim.

İnsanları meta görmemek çabası içinde, cinsel sadakat kurumunu küçümsediğimiz dönemler de oldu. Bu ruh halinin nedeninin kendimizi devrim yapmak gibi hayati önemi haiz bir çaba içinde gördüğümüzden küçük burjuva duyarlılıklarına itibar etmeyi abes buluyor olmamız sanıyordum. (Yanıldığımı göreceksiniz. Ama biz kısa yoldan getirdik bu açıklamayı ve en büyük haksızlığı kendimize yaptık.) TİP ilçe merkezlerinin yağmalanması, daha sonraki banka soygunları, adam kaçırmalar gibi olaylar da aynı ruh halinin egemenliği ile mümkün olabiliyor diye düşünüyordum. Bizim işimiz vardı, burjuva ahlâki değerleriyle uğraşamazdık. Kaldı ki, haksız kazanca halkımız adına el koyuyorduk.

Okurun hemen fark edebileceği gibi lümpenlikle devrimcilik arasındaki sınırı kolayca aşabilen bir konumdur bu. Bu sınırın birkaç kez aşıldıktan sonra bütünüyle yok olduğunu da itiraf etmeliyim. İleride göreceğiniz gibi bir tür esriklik içine girdik. Her şey öyle acilleşti ki, eylemin başarısı ve hareket planından öte bir şey düşünemez olduk. Bazen kendimizi zifiri karanlıkta, elimizde bir el feneri ile yolunu bulmaya çalışan insanlara benzetiyordum. Sadece kendi ayaklarımızın ucunu görebiliyorduk, bir sonraki adımımızın basacağı yeri bile değil. Daha da kötüsü, zifiri karanlıkta dost ya da düşman nelerin gizli olduğunu bilmiyorduk. Bu nedenle düşmanlarımız kadar dostlarımızın da ayağına bastık. Nitekim, sonunda birileri ışığı yakıverdi ve biz ortada kaldık; çırılçıplaktık.

Sakine’ye dönelim. Şöyle söyleyeyim: Sakine, Türkiye Devrimci Komünist Partisi, yani, TİP’in 1969 Kongresi öncesi bölünen Mihri Belli muhalefetinden türeyen Deniz Gezmiş, Hüseyin İnan, Yusuf Arslan, Sinan Cemgil ekibinin kurduğu Türk Halk Kurtuluş Ordusu, daha sonra Sosyalist Birlik (Almanya) ile sonuçlanacak yolun başındaydı. Hatırlayacağınız gibi, örgüt 12 Mart’ta yargılandı. Gezmiş, İnan ve Arslan idam edildi, Cemgil ve arkadaşları Nurhak dağlarında katledildiler. (Şafak Özden’in Nurhak sana güneş doğmaz... diye rakısının içine ağladığı ezgi bu olay üzerinde yakılmıştı)[17] THKO, kır gerillası ile başlayacak, halk savaşına dönüştürülecek bir devrim stratejisi güdüyordu. 1974’te Sakine’nin de dahil olduğu bir grup tarafından yeniden canlandırıldığında, Deniz Gezmiş çizgisi, ‘küçük-burjuva ihtilalciliği’ olarak değerlendirildi ve reddedildi. 1975 sonrası defalarca bölünen örgüt (hatırlayabildiklerimden bazıları, Teslim Töre’nin TKEP’si; Türkiye İhtilalci Komünistler Birliği; Mao’cu Işık Grubu) 1980’de TDKP ile sonuçlandı. Sakine, 12 Eylül’den hemen sonra yurtdışına çıktı.

Metin Abi’nin, Lenin’i tek otorite olarak reddetmesine (Aybar gibi o da ‘Leninizm’in teksesliliğine karşı çıkmak,’ diyordu) karşın, Sakine, sosyalist olabilmek için, ‘Leninizm’in tüm temel tezlerini her koşulda geçerli görmek, gerçek komünistlerin birliğini oluşturan Birinci ve Üçüncü Enternasyonal’in temel ilke ve prensiplerini benimsemek, Stalin savunulmadan komünizmin savunulmayacağının bilincinde olmak gerekir,’ inancını hiç kaybetmedi. Sosyalist demokrasinin, her demokrasi gibi ‘diktatörlük’ olduğunu teslim etmek gerektiğini düşünüyor,

‘Proletarya diktatörlüğü, sömürücü sınıfların kalıntıları, emperyalizmin ajanları ve içeride yıkıcılık yapanlar üzerinde zor ve şiddet uygular,’ diyordu.

‘Stalin’in yaptığı da budur. Stalin, aşırı gitmek bir yana, proletaryanın sabrını gösterdi. Sosyalist demokrasinin gerçek anlamda devamı ve yaşaması da proletaryanın şiddetine bağlıdır.’

Bu saptaması sizi soğutmamak. Sahabenin bir elinde Kuran, öteki elinde kılıç taşıma gerekliliğidir bu. İyilik emrettiklerini düşünenler, kılıçsız yapamayacaklarını göreceklerdir.

Zamanla, Türkiye’de, TDKP’den başka ‘devrimci demokrasi gücü olmadığına (gerçek sosyalist parti olarak da dünyada bir tek Enver Hoca’nın Arnavutluk Emek Partisi’ni kabul ediyordu) ilişkin yargısı perçinlendi, sosyalizmin oluşturulması sürecinde tek bir Marksist parti olmalı demeye başladı. Nitekim, 1980 sonrası partileri SP ve TBKP dahil olmak üzere, tüm örgütler ‘12 Eylül’cü generaller ile, faşist rejimle’ uzlaştılar, ‘bırakalım sosyalizm ve demokrasi mücadelesinin temel taleplerini, en basit insan hakları konusunda bile mücadeleden kaçtılar,’ mealinde demeçler verdi, ‘Örneğin, Avrupa’da sol grupların ortaklaşa hazırladığı ve Yeşillerin, hatta papazların bile imza attığı bildiri ve platformlara katılmaktan dahi kaçınmışlardır,’ diyordu. Bakınız, Rafet Ballı, ‘Sosyalist Sol Konuşuyor.’

O dönemde Metin Abi ile çelişkileri iki konuda uzlaşmıyordu: Milli mesele ve Çekoslovakya’nın işgali.

‘Milli mesele’ dediğim, daha sonraları ‘Güneydoğu Anadolu Sorunu’ tanımı ile bir kez daha muğlaklaştırılan Kürt meselesidir.

Metin Abi, Kürt halkına karşı ırkçı-milliyetçi şoven burjuva ideolojisinin uygulandığını kabul etmekle birlikte, karşı mücadelenin Kürt ve Türk sosyalistleri tarafından omuz omuza verilmesi gereğini savunuyor, devrim mücadelesinin ancak bu şekilde tek bir devrimci dalga halinde bütünleşebileceğini söylüyordu. Metin’in çizgisi parti çizgisiydi. Sakine bu yöndeki TİP kararını desteklemişti ama şimdi artık bu desteğin Kürt realitesini tescil ettirmek amacını taşıdığını, Türk ve Kürt devrimcilerinin ortaklaşa yürütecekleri mücadeleye hiçbir zaman inanmadığını düşünüyorum. Oysa, 1970 TİP Kongresi’nde Kürt meselesine dair saptamalar, bu satırları yazdığım şu günde bile fevkalade radikal saptamalardır. Örneğin, ‘Doğu sorununu bir bölgedeki kalkınma sorunu olarak ele almanın hâkim sınıf iktidarlarının şoven-milliyetçi görüşlerinden ve tutumlarından başka bir şey olmadığı’ kararı, siyasi partilerin 90’lı yıllarda dahi aşamadıkları bir görüşün ifadesidir.

Şimdi, tabii, insanın aklına Sakine, Metin Abi’yi aldattı mı sorusu geliyor. Bilinçli bir sinsilik içinde olmadığını düşünüyorum. Metin Abi, meseleyi, hele de meselenin öznel olarak ikisini ilgilendiren telmihini küçümsüyor, Sakine ise Metin’den bir ikinci İsmail Beşikçi yaratabileceğini umuyordu sanırım. Unutmayalım ki, Rodoplu’nun dediği gibi bu yıllar, devrimci kadınların dönek sevgililerini sırtlarından vurup, bir an delikanlının kanının beyaz gömlekler üstünde dalga dalga yayılmasını seyredip, öteki an cepheye koşmalarını anlatan romanların yıllarıdır. Bizim gençliğimiz katıksız özveri üzerine kurulmuştu, inançlarımızdan taviz vermemek için katlandığımız kişisel zühdün haddi hesabı yoktur.

Sakine, ulusların kendi kaderlerini tayin hakkının ön şartsız savunulması gerektiğinde ısrarlı ve dürüsttü,

‘Her halkın ayrı devlet kurmak hakkı vardır. Kürt halkının özgür iradesi ayrılma yönünde ise, buna saygılı olmak zorundayız.’

İkinci mesele Çekoslovakya meselesidir. Son tahlilde yandaşı olduğu TDKP, Çekoslovakya’nın işgalini emperyalist uygulama olarak değerlendirdiği halde, o, Dev-Sol’u hatırlatan bir tutumla, Varşova Paktı ordularının Çekoslovakya’daki karşı devrimci gelişime müdahalesini doğru buluyordu,

‘Hiçbir sosyalist ülke ve güç, başka ülkelerdeki sosyalizmin tehlikeye düşmesi karşısında tavırsız kalmamalıdır.’

Çok sıcak bir Ağustos akşamıydı. Bizim Radyo, Sovyet Tass ajansına bağlanmıştı, ajans Çekoslovak Komünist Partisi Merkez Komitesi’nden bir grup üyenin yardım çağrısında bulunduğunu söylüyordu. Prag ne diyordu anlamıyorduk, ama bana inliyor gibi gelmişti.

O gece sadece üçümüz vardık. Tepkilerimizi iyice muhakeme etmeksizin birbirimize duyurmak istemezmişiz gibi, dişlerimizi sıkmış oturuyorduk. İlk konuşanın paratoner görevi yapacağı besbelliydi. Ama susmak birbirimizden bir şey saklamak gibiydi, yabancılaşmak gibiydi. Sakine, sessiz kalmayı kendisine yediremezmiş gibi konuştu,

‘Sovyetler’in emperyalizm ve gerici güçler karşısında kendisini güvenceye alması hakkıdır,’ dedi.

Metin Abi’nin alnındaki damarın atmaya başladığını gördüm.

‘Hiçbir sosyalist ülke ve güç başka ülkelerdeki sosyalizmin tehlikeye düşmesi karşısında tavırsız kalmamalıdır.’ Burada dursa, söyledikleri soyut bir hüküm olarak kalabilirdi belki, ama durmadı,

‘Son tahlilde Kürdistan’da ya da Taksim’de faşist Türk tankları yerine Sovyet tankları görmeyi yeğlemez misin?’

Metin Abi’nin sarardığını ikimiz de görüyorduk. Sakine ısrar ediyordu,

‘Yeğlemez misin?’

‘Tank yok,’ dedi Metin, ‘Tank yok.’ Ani bir kararla yerinden kalktı,

‘Ben yürüyüşe çıkıyorum,’ kaçar gibi çıktı.

Rus tanklarının Türk tanklarına tercih edilebileceği koşulları ussal düzlemde kurabiliyordum ama ne yazık ki bu inşanın yüreğimde karşılığı yoktu. Ay yıldızın yerine orak çekiç koyamıyordum.

‘Ben Kürdüm,’ dedi Sakine, düşüncelerimi okumuş gibi. Metin’in sokak kapısına baktı, baktı,

‘Bu yol ayrımı, Ömer arkadaş,’ dedi (bana hep göbek adımla hitap ettiğini söylemiş miydim?) boğuk bir sesle. Boğazını temizledi ve ben gözlerinin nemlendiğini gördüm.

‘Sadece Metin’le ben değil,’ dedi, ‘Hepimiz savrulacağız.’

Kadın erkek ilişkilerinde ciddiye alınması gereken tek uyuşmazlığın ideolojik farklılaşmalar olduğunu henüz içselleştirmemiştim,

‘Siz her zaman münakaşa edersiniz!’

‘Bu seferki başka,’ dedi Sakine, ‘Bu seferki var olmakla ilgili.’

Gözlerinde yaşlar, gülümsedi,

‘Geri gelmeyecek.’

Apaş bir tavır takındı,

‘Sigaran var mı?’

O gece, Sakine’ye âşık olduğumu hissettim. Çok temiz (sabun kokusu) çok net, çok şeffaf, çok güçlü ve becerikliydi. Size onu anlatmaya çabalarken aklıma gelen tarif, özsuyunu dünyanın merkezinden sağlayan fevkalade zarif bir gri-mavi çelik fidandır. Her zaman orada olduğunu bilirdiniz, orada olduğunu ve bildiğini ve halledeceğini. İzahata gerek kalmadan sarılabileceğim, sevişebileceğim, terk edebileceğim tek kadın. Sakine öz kardeşiyle bile sevişse, zina değil, onarım olurdu. Her bir gözeneğinden dostluk sızıyordu desem, beni anlar mısınız? O gece Sakine’ye sarıldım. Sokuldu. Sokuluşunda bile ablalık vardı. Beni büyüttüğünü, erkek olduğumu hissettim. Sonra bir de, Metin’in yakalandığı günün ertesi vardı. Evli bir erkektim. Sakine ile ilk ve son defa seviştik.

Şimdi 90’lardayız ve siz büyük olasılıkla bu satırları rahat bir yerde okuyorsunuz. İçselleştirmeniz kolay olmayacaktır, ama biz savaştaydık. Sizin önünden kayıtsızca geçtiğiniz trafik polisi, hatta zabıta memuru, hatta blucinli, parkalı ama siyah Sümerbank ayakkabılı genç bizim için hayati tehlikeydi. Biz, her sesin, her kâğıt parçasının, her komşunun, kapıcının, bakkal çırağının namlusunun uçundaydık. Savaşın en korkutucu olanının, cephesi belli olmayanının içindeydik. Ve birimizden birimiz yakalandığı zaman ölümün an meselesi olduğunun tüm idraki içinde ama henüz ölmediğimizden emin olmak isteyen bir ruh haline girerdik. Ve hayatın cevabı aşktı. Aşk, yaşam içgüdüsüydü. Aşk, bizi savaşa karşı güçlendiren duygusal birliktelikti. Bedenin bütünlüğü ve soluk, tek ve aynı şeydi: Aşk. Ve ölüm yaklaştıkça kurtarıcı aşk acilleşiyordu. Ben kendimi sorgulamaya gitmeden önce mastürbasyon yapardım. Hayır, boşalma için değil (çünkü boşalmada ‘terk’ ya da ‘kurtulmak’ telmihi var, oysa ben üretiyordum) kendime hayatı hatırlatmak, ölüm içgüdüsüyle savaşabilmek için. Bedenim benim başlatabildiğim ama benim için her defasında yeni bir muştu olan orgazmla cevap verirdi. Tükendiğimi sanırken, coşku ile üretebilmek müthiş bir güçtü. Evet, insan susuzsa kendi sidiğini içer.

Yolları ayrılmıştı. Metin Abi’nin Şükran ile beraber olduğunu biliyordum. Metin’in gördüğü işkenceyi paylaşamıyor olmasının Sakine’ye işkence olduğunu biliyordum. O zamanlar birlikte olduğu Şükran’a değil, ona gittim.

Farabi Sokak’ta, MİT binasının tam karşısındaki apartmanın arkaya bakan birinci katında saklanıyordu. Karanlık bir Ankara kışıydı. Hava öylesine kirliydi ki, Cinnah Caddesi’nin üst kısmı görünmüyordu.

‘Işık yakalım mı, yüzünü göremiyorum.’

İşte o zaman söyledi,

‘Lambayı yakma, bırak!’

O değil, ama, ben italik’ledim,

‘Lambayı yakma, bırak,

sarı, bir insan başı

düşmesin pencereden kara.

Kar yağıyor

karanlıklara.

‘Kar yağıyor

ve ben hatırlıyorum.

Kar...

Üflenen bir mum gibi söndü

koskocaman ışıklar...

Ve şehir

kör bir insan gibi kaldı

altında yağan karın.

Lambayı yakma, bırak,

Kalbe bir bıçak gibi giren hatıraların

dilsiz olduklarını anlıyorum

Kar yağıyor

ve ben hatırlıyorum,

rakıyı da,’

Bizim şarkılarımız, türkülerimiz, şiirlerimiz vardı. Bağlamayı da, Nâzım’ı da, rakıyı da biz keşfettik. Sevgiyi de, Sartre’ı da, Beatles’ı da...

Cinselliğin ayrıntılarını kelimelendirebilen biri değilim. Deneyecek de değilim. Ama, itiraf etmeliyim ki, yaşamak istediğimiz hayat, henüz hiçbirimizin harcı değildi.

Yine de sarıldım. Dudaklarım dudaklarını bulurken hasretle titriyordum. Ve Rodoplu haklıdır, ben bir durumla, bir insan manzarası ile birlikte oldum. İlle de Sakine ile değil!

O günden bana kalan tüm diyalog:

‘Gazın mı yok?’

‘Yok.’

‘Çayın var mı?’

‘Çayım var.’

Ben, anılarımdan hiç yüksünmedim. Umarım, Sakine’nin anısı da kendisine ihanet etmemiştir. Hiçbir zaman öğrenemedim, çünkü bir daha hiç görüşmedik.

O BİR MÜSLÜMAN SOLCU!

I

Gerçi burada, Türkiye devleti nezdinde, Kürt haklarını elde etmek için kurduğumuz örgütlerle bir şey elde edemedik, ama muhakkak orada, Allah nezdinde, Kürt mazlumları için kuracağımız bir dernekte Allah bize ve Kürtlere yardımcı olacaktır.

Musa Anter, 1991

Ben, Günay Rodoplu’yu, Şiran Ören’den dolayı tanıdım.

1974 affıyla dışarı çıktığımda, uzatmalı bir hukuk öğrencisiydim. Spartaküs Komünü dağılmıştı. Annem, ben içerdeyken vefat etmiş, babam, yeniden (Faik Sabri Bey’in baldızı ile) evlenmişti. Annemin ölümünün benim yüzümden olduğu söyleniyordu. Ziyaretine gittiğim babaannem beni tanımadı. Bunamıştı.

Ankara’da, benim vasıflarımda birisinin iş bulması hemen hemen olanaksızdı. Taşı toprağı altın İstanbul’un daha kolay olacağını düşündüm. Elimdeki son birkaç kuruşu Şükrü Efendi’nin eşine (o, 1968’de öldü) verdim. Kaydımı, İstanbul Hukuk’a naklettim. 1975 yılının Ekim ayında Payitaht’a avdet ettim.

Şiran da Hukuk’taydı. Öğrencisiydi diyemiyorum, çünkü uzun yıllar sadece kayıt tazelemekle yetinmek zorunda kaldı. Fakültenin sevimsiz koridorlarında karşılaştığımızda, yine böyle bir işlem peşindeydi.

‘Waaa! Ömercim!’ diye karşıladı beni. Gördüğüne içtenlikle sevinmişti,

‘Merhaba, yav! Ne zaman geldin?’ Sarıldık.

Ufak bir işi kaldığını, onu bitirince yazıhanesine gitmemizi önerdi. Kabul ettim. Şunu hemen söylemeliyim; mahkûmiyetimden sonra benim çevremde kimse kalmadı. THKP’ciler olsun, THKO’cular olsun, bana belli bir mesafede durdular. Kimsenin kimseye yardım edecek imkânının olmadığı söylenebilir belki, ama ben özenle kaçındıkları duygusunu muhafaza ediyorum. Buna karşın, Şiran kollarını açtı.

‘Yazıhane, Aksaray’da,’ dedi, ‘İlan alıyorum, bir dergi var.’

Günay’ın roman notlarını hatırlayacaksınız: ‘İstanbul’un köhne bir semtinde, altı içkili lokanta, üstü devrimci lokali (DDKO İstanbul Şubesi demek istiyor) iki buçuk odalı yazıhanesinde, kapitone plastik sırtlığı, Vezüv gaz sobası, tezgâhsız mutfağın yere zorladığı piknik tüpünün üstünde kaynayan çay, ‘kir göstermesin’ rengindeki (kahverengi, geniş aralıklı tül) perdelerin pisliğini saklayamadığı camlar, komşu kebapçının komisini bekleyen eti yenmiş, sumaklı soğanı kalmış dev madeni tabakların üstünde dilenen hamamböcekleri gibi, taşra kökenli karanlık komisyonculara atfedilen görsel unsurların -Atatürk resmi hariç!- hepsi vardı,’ diye yazmıştı. Ve aynen böyleydi.

Yığma bina, ana cadde ile kesişen bir sokağın başında üçgen bir arsanın üzerine kurulmuş olduğu için Şiran’ın odası yamuktu. Masası köşeleme yerleştirilmişti. Etrafında birkaç tane oturağı plastik kaplı demir sandalye vardı. Biz içeri girdiğimizde, Binali oradaydı,

‘Neredesin, patron?’ diye doğruldu, ‘Saatler vardır, seni beklemişem. Apo gelmiş gitmiştir.’

Şiran, yakınmaya aldırmadı, yerine geçti, cebinden yüklüce bir anahtarlık çıkardı, üst çekmeceyi açtı, sarı toz bezini aldı. Aksaray minibüslerinin kına rengi tozunu önce döner sandalyesinden sonra da masasından silmeye koyuldu.

‘Harran toprağının rengindeydi Binali’nin yüzü. Hollywood’un en bağnaz Musevi yönetmeninin Filistinli ‘terörist’lere bile yakıştırmayacağı kanlı gözlerini’ dikti,

‘Merhaba,’ dedi, omuzları kısık, başı, ensesini kolluyormuş gibi ileride,

‘Hoş gelmişsen, abi.’

‘Merhaba!’ Kendisini takdim etmedi, ben de sormadım. Şiran, masasıyla (bir masa takvimi, portakal rengi plastikten o zamanlar pek yaygın olan kurşunkalem ve ataş kutusu, her sümen alana satılan ve dörtgen bir mermer parçasına saplı, (asla çalışmayan!) çifte dolmakalemlik, Şiran’ın ilân ajansının -Merhe Reklâm- adını yazdırdığı ucuz, beyaz plastik kül tablalarıyla uğraşıyordu,

‘Yusuf, bize çay getir,’ diye bağırdı.

Yusuf, mutfakta olmalıydı,

‘Geliyor, Şiran Abi!’

Binali’ye döndü,

‘Zekiye’nin nikâh çiçeğini yaptırdın mı?’ diye sordu, başka bir şey de ima ediyormuş gibi gülüyordu,

‘Hee!’ dedi, Binali de gülerek, inatla fırçalanmayan dişleri, kazınmayan sakalı, değiştirmemekte direndiği lehçeyi, bir yöreye, bir sınıfa atfetmemek mümkün değildi, ‘Sarı, kırmızı, beyaz güller almişem, böyle boyum kadardır. Yeşil yapraklar da koymuşem.’

Şiran da gülüyordu,

‘Şerit buldun mu?’

‘Ere! Sarı, kırmızı, beyaz, yeşil.’

Kürtleri, mesajı alacak kadar tanıyordum, ben de güldüm.

‘Sen Kürdistan bayrağını bilirsen, he mi?’

‘Bilirim,’ dedim.

Beyaz, barışı; kırmızı, kan ve ihtilali; yeşil, Mezopotamya ve Kürdistan’ın bereketini; sarı da güneşi simgeliyor diye biliyordum. Sarı, aynı zamanda güneş demekti ve Kürdistan’ın ‘milli dini’ dedikleri Zerdüştlükten geliyordu.

‘Biz daha barıştan ümit kesmedik. Değil mi, patron?’ Binali’nin, aksanını değiştirdiğini fark ettim. Zamanla, Kürt aksanını bilerek isteyerek kullandığını anlayacaktım. Az önce söylemek istediği de, kendi benimsediği bayrağın Mehebad Kürt Cumhuriyeti’nden önceki bayrak olduğuydu. Mehebad’ın kullandığı bayrakta beyaz yoktu. ‘Kürtler asırlarca barıştan bir fayda görmeyince, bayraklarından barışı ifade eden beyazı çıkarttılar,’ deniyordu.

Şiran, buna cevap vermedi. Orta çekmeceden çıkarttığı defteri inceliyordu.

‘Kaç kişi çıktı?’ diye sordu.

‘Orda yazîr,’ dedi Binali, hafifçe doğrularak. Şiran’ın az önce çıkardığı bakkal defterini işaret ediyordu.

Şiran, bir süre daha baktı. O arada çay geldi,

‘Merhaba!’ dedi Yusuf, çayları dağıtırken. O da Binali gibi, hafifçe öne eğilerek yürüyordu. Bana, ağalarına hizmet eden köylülerin duruşlarını hatırlattılar.

‘Tahsilat yaptınız mı?’

‘He,’ dedi Binali, yine. ‘Apo, almıştır.’

‘Hüseyin Beylerin faturası gitti mi?’

Binali, yumruk yaptığı elini alnına vurdu,

‘Billah, unutmuşam abi! Faturayı da unutmuşam, senetleri de!’ Kalkacakmış gibi davrandı,

Şiran, saatine baktı,

‘Banka kapandı,’ dedi.

‘Billah yarın yaparam.’

‘Yusuf halleder.’

Binali, boynunu büktü, gözlerini devirdi,

‘He.’

Elini ceketinin cebine attı, plastik bir portföy çıkardı. Senetlerle, faturayı buldu, Şiran’ın önüne koydu. Şiran, buruşmuş kâğıtları elleriyle düzeltmeye çalıştı.

‘Sana çanta da aldık, oğlum,’ diye güldü. ‘Nerde çantan?’

Binali’nin üstünde giyilmekten incelmiş, koyu renk şekilsiz bir ceket, kahverengi çizgili pantolonu vardı. Ütü yüzü görmediği gibi, kirliydi de. Buna karşın, el örgüsü yeleğinin boynundan görünen ütüsüz gömleğinin temizliği dikkatimi çekti,

‘Şeyho aldı,’ dedi Binali, sağlıksız dişleri gösteren bir tebessümle, ‘Çanta Şeyho’ya yakışır, he mi?’

Şiran, yine güldü. Derken kapı çalındı,

‘Yusuf, kapıya bak!’

İki kız girdi. Çok şaşırtıcıydılar! Çok gençtiler ve yüzlerindeki görmüş geçirmiş ifade çok şaşırtıcıydı. Uzun boylusu, adı Filiz’di, girdi, elindekileri Şiran’ın masasının üstüne gürültüyle bıraktı, kendisini en yakın sandalyeye attı,

‘Öldüm be! Yusuf, çayın var mı?’

Üzerinde blucin ve tişört üstüne giydiği hırka vardı. Hırkasını koparır gibi çıkardı,

‘Terden yapış yapış oldum!’

Kollarını havaya kaldırdı, koltuk altlarını kokladı. Eğildi, heybesinden bir deodorant buldu. Tişörtünün yakasından içeri soktu, koltuk altlarına sıktı. Sandalyenin üstünde geriye kaykıldı, bacaklarını açtı. Uzandı, Şiran’ın masasının üzerine attığı dergilerden birini aldı, yelpazelenmeye koyuldu,

‘Yusuf, çay!’ diye bağırdı yine.

Şiran’a baktım, yüzünde yumuşak bir tebessüm, kızı seyrediyordu. Öteki kız, siyah kıvırcık saçlı, tombul olanı, daha bir kadınsıydı. O da boncuk boncuk terlemişti. O da elindekileri bıraktı, Filiz’in yanındaki sandalyeye çöker gibi oturdu,

‘Sigaran kaldı mı?’

‘Var,’ dedi tombul kız, çantasını açtı: Marlboro. Sigara içiyor olmasını, hele de Marlboro paketini adamakıllı yadırgadım. Çünkü, o zamanlar hem çok pahalı hem de karaborsaydı.

Şiran, yerleşmelerini bekler gibiydi.

‘Nereyi yaptınız bugün?’

‘Şehzadebaşı,’ dedi Filiz, ‘Otuz dokuz dergi, yedi abone.’

‘Aferin, kız!’ Sevinmişti.

‘Bu benden daha iyi sattı,’ dedi Filiz, arkadaşını işaretle, ‘Kırk yedi dergi. Ama abonesi az.’

‘Üç tane,’ dedi Nimet.

Şiran bana döndü,

‘Arkadaşlar, pazarlama elemanları,’ diye açıkladı, ‘Bizim dergiyi pazarlıyorlar.’ Göreyim diye uzatmaya davrandı, elini attığı nüsha kirliydi.

‘Çantalarınızı neden kullanmıyorsunuz? Size çanta aldık, değil mi?’

‘Ağır oluyor, Şiran Bey,’ dedi tombul kız, ‘Kendimizi zor taşıyoruz.’

‘Ağır mı? Plastik değil mi onlar? Yusuf oradan bir çanta getir!’

‘Dibinde bir tahta mı vardır, nedir? Ağır.’

‘Tahtayı çıkaralım.’

‘Buyur, abi!’ Yusuf, kırmızı bir çanta getirdi, üzerinde ‘Sağlık ve Aile’ yazıyordu. Şiran, çantayı yoklamaya başladı. Ben uzattığı dergiye baktım.

Üçüncü hamur, tipo baskı, tek forma bir dergiydi. Sağlık ve Aile. Günay’ın anlattığı gibi, başta Erdal Atabek olmak üzere, Türkiye’nin ilerici doktorlarının bir buçuk-iki sayfalık yazılarından oluşmuştu. Yazıların başını doktorların vesikalık resimleri süslüyordu. Satır aralarına devrimci sloganlar yerleştirilmişti. Mesela,

‘Vitaminler’ başlıklı bir makale vardı;

‘Vitaminler, vücudumuzun düzenli çalışmasını kolaylaştırırlar. Bir tanesi bile olmasa, bizim karmaşık iç motorumuz hemen aşınma, yıpranma belirtileri gösterir. Buna karşın, vitamin almamız gerekliliği tartışmasız da olsa, ne kadar ihtiyacımız olduğu ve yüksek dozlarda vitaminlerin kısırlık, kanser, yüz sivilceleri gibi çeşitli hastalıklara ne gibi etki yaptığı konusunda büyük tartışmalar var. Bu tartışmaların çoğu, Amerika’da yılda vitaminlerden tahminen 1,5 milyar dolar kazanan uluslararası ilaç tekelleri tarafından alevlendiriliyor. Kuşkusuz, satışların artması tekellerin ve onların yerli işbirlikçilerinin işlerine geliyor. Acaba, ilaç tekellerinin öne sürdükleri gibi, fazladan vitamin almaya ihtiyacımız var mı? Gerçek şudur ki, dengeli, sağlıklı, meyve ve sebze içeren gıdalarla beslenenlerin, fazladan vitamin gereksinimi yoktur. Ancak, Türkiye gibi çarpık kapitalizmin ve sömürü düzeninin yerleşik olduğu ülkelerde, işçi sınıfının dengeli beslenmesi mümkün olmadığı gibi, çoğu kez gizli açlık vardır...’

‘Dağıtıma vermiyor musun?’

‘Elden satıyoruz,’ dedi Şiran, ‘Abone ya da tek tek. İstanbul’da arkadaşlar satıyor.’

‘Şiran Abi, havalar bozmadan yine bir Trakya yapsak diyorum.’

‘İyi olur. Bu hafta sonu gidelim.’

‘Hafta sonu iyi olmuyor, Şiran Abi. İşyerleri kapalı oluyor. Evlerde iyi satış yapılmıyor.’

‘Doğru,’ dedi, Şiran, ‘O zaman perşembe akşamından gidelim.’

‘Perşembe akşamı olmaz,’ dedi Filiz, bu defa da çiklet çiğniyordu, ‘Türkân’ın nişanı var.’

‘Waa! Türkân nişan mı oluyor? Ali ile mi?’

‘Ali ile. Geçen hafta istemişler.’

‘Küstüm ondan,’ dedi Şiran, ‘Haber etmedi.’

Benim aklım dergideydi,

‘Kolay satılıyor mu?’

‘Eleman iyi ise, kolay,’ dedi Şiran, kızlardan yana bakarak.

Yoksul görünüyorlardı. Yoksul ve sert. Gecekondu, kenar mahalle.

‘Anadolu’da daha iyi,’ dedi Filiz. ‘Küçük yerlerde çarşının bir ucundan giriyor, öteki ucundan çıkıyorsun. Geçen yıl Şarköy’de bir günde kırk iki abone yaptım.’

‘Nereden aklına geldi pazarlamacılık yapmak?’

‘On beş yaşımdan beri yaparım,’ omzunu silkti, ‘Önceleri baharat satardım. Sonra Şiran Bey, gel bende çalış dedi. Dört sene oldu.’

Kıza daha dikkatli baktım. Evden eve satışın çok zor bir iş olduğunu düşünüyordum.

‘Satın almayan olmaz mı?’

‘Olmaz olur mu? İnsanın yüzüne kapıyı kapatırlar. Kimisi de başından savmak için alır. Değil mi, Şiran Abi? Ama, adamını anlarsan, kolay.’

‘Mehmet’i gören var mı? Üç haftadır uğramıyor. Dergiler de onda kaldı.’

‘Ben gördüm,’ dedi tombul kız, ‘O, Glorier’de başlamış, İngilizce ansiklopedi satacakmış.’

‘Üçkâğıtçı!’ dedi, Şiran, ‘Görürsen söyle, hadi paradan vazgeçtik, bizim dergileri getirsin.’

O gün akşama kadar bir düzine pazarlamacı geldi. Hepsi, 18-25 yaş arasında gençlerdi. Hepsi, tam gün çalışıyordu.

‘Prim,’ dedi Şiran, ‘Satış üstünden prim alırlar.’

Sigorta, iş güvencesi elbette söz konusu değildi.

‘Eskiden satışlar daha iyiydi,’ diye açıkladı, ‘Şimdi rakiplerimiz var.’

On dokuz yaşından beri bu işi yapıyordu.

‘Nesrin diye bir pazarlamacı kadın vardı,’ diye anlattı,

‘İşi çok iyi biliyordu. İstanbul’a ilk geldiğimde, onun yanında çalıştım. Sonra ayrıldım, kendim dergi çıkartmaya başladım.’

‘Kazandırıyor mu, bari?’nin cevabını kapıdaki Mercedes (zamanla Zuhuratbaba’da bir daire aldığını da öğrendim) verdi. Eski model, hantal bir Mercedes’ti, ama Mercedes’ti.

‘Bunu satıp bir Volkswagen alacağım,’ dedi Şiran, ‘Çok benzin yakıyor.’

Sağlık ve Aile’nin yirmi beş bin abonesi vardı ki, ne Çark Başak ne Emek hatta ne de Yön, böyle bir rakamı hayal dahi edemezlerdi! Etkilenmeyecek gibi değildi, Şiran’a yeni bir gözle baktım.

Samatya’ya, evlerine gidiyorduk. Ağa oğluydu, yemek yemeden bırakmayacaktı.

Apartmanların önüne dev kamyonların park ettiği, kalorifer kömürlerinin caddenin yarısını kapladığı, minibüs güzergâhı bir caddenin beş katlı apartmanlarından birisinin Marmara’yı gören en üst dairesinde oturuyorlardı. Ankara’nın memur apartmanlarına benzer, asansörsüz, mozaik zeminli, ucuz bir binaydı. Şu farkla ki, adamakıllı bakımsızdı - mesela, tırabzanın demirleri yerinden çıkmıştı, tehlikeli bir biçimde sallanıyordu. Kapıcısız apartmanların hemen hepsinde olduğu gibi, insanı, kömür, çöp tenekeleri ve toz karşılıyordu.

Şiran, yüklü anahtarlığını çıkardı, her boyda düzinelerce ayakkabı ve terliğin arasından dar bir koridora girdik.

Şiran soldaki kapıyı açarken, seslendi,

‘Çiçek, Feride! Terlik getirin!’

Aynı anda, salon olduğunu gördüğüm odada bir kaynaşma oldu, ardından bir bebek ağlaması duyuldu.

‘Şiran Abi, hoş geldin!’ dedi, bir kadın sesi. Şiran başını içeri uzattı, terliksiz olduğumuz için içeri giremiyorduk,

‘Wa, Vildan! Sen ne zaman geldin?’

‘Sabah geldik, Şiran Abi.’

O sırada, koridorun ucundan telâşla gelen on iki-on üç yaşlarında bir kız çocuğu terlik denkleştirmeye çalıştı, bulamadı,

‘Feride, terlikler nerde?’ diye bağırdı. Nedense, cevap beklemeyen bir çağrı gibi geldi bana. Nitekim, ses gelmeyince, sokak kapısını açtı, oradaki yığından seçmeye çabaladı. Bu defa da Şiran bağırdı,

‘Feride!’

Şiran’ın sesine isimlerinin Ayten ve Aynur olduğunu sonradan öğrendiğim kız kardeşleri çıktılar. Beş kişi kapıya yığıldık.

‘Terlik mi yok, Şiran Abi? Al, benimkileri giy.’

O arada, elinde bir delikli kepçe, Feride de geldi, bir baştan bir başa güldü,

‘Geldim abi!’

Hali öyle sevimliydi ki, Şiran da güldü,

‘Ulan, üçkâğıtçı! Nan çe heye? Ne pişiriyorsun?’

‘Patates kızartıyorum, Şiran Abi.’

Derken, bir patırtı, bir haykırma ardından bir haykırma daha duyuldu.

‘Rana ağlıyor.’ Aynur, yüzünü bıkmış usanmış gibi ekşitti.

‘Hozan’la kavga etmişlerdir,’ dedi Vildan, ‘Ayten, git bir bak, gene ne oldu.’

Herkes birden bağırıyor gibiydi ama Şiran sanki hiç duymuyordu. Feride’ye döndü,

‘Et var mı?’ Cebine uzandı, ‘Onu bırak git, kasaptan et al.’

Çiçek’le aynı yaşta gibiydiler. Ondan farklı olarak, Feride açık renk bir çocuktu. Bal rengi gözleri pek güzeldi. Saçlarını savuruşundan güzelliğinin farkında olduğunu anladım.

‘Çiçek alsın, Şiran Abi,’ diye nazlandı, ‘Benim mutfakta işim var.’

Çiçek, bu arada terlikleri ayağımızın dibine koydu.

‘Sağ ol!’

Kısa bir ‘Bir şey değil!’ dedi, ağabeyine döndü, ‘Bana ver, Şiran Abi, ben alırım. Ne istiyorsun?’

‘Ferit, maleye?’

‘Okulda,’ dedi Çiçek ve ısrar etti. ‘Ben alırım. Kıyma mı alayım, kuşbaşı mı? Kıyma alayım, kavurma geldi.’

‘Kıyma al, anam güveç yapsın. Patlıcan, biber var mı?’

‘Hımmm,’ düşünür gibi yaptı, sonra ‘Yok,’ dedi, ‘En son öğlen kızarttık, bitti.’ Bir yandan da ayakkabılarını giyiyordu.

‘Here tatlı bistıne.’

‘Ne tatlısı?’

‘Saray burması. Seyran’dan al, ha!’

‘Tamam, Şiran Abi. Rana’ya çiklet alayım mı?’

Şiran güldü,

‘Al. Kendinize de al!’

Çiçek fırladı, arkasından bağırdı,

‘Bir de küçük rakı al. Bawe görmesin, ha!’

‘Tamam, Şiran Abi!’

Caddeye bakan salon, büyükçe bir dikdörtgendi. Yerde bayrak kırmızısı bir halı seriliydi. Duvarlar boyunca yerleştirilen ağır koltukların tahta akşamı işlemeliydi. Dikdörtgenin kısa ucunda duvara dayalı büyük bir büfe, onun önünde yemek masası vardı. Bir ağa evi için oldukça mütevazı sayılır, diye düşündüğümü hatırlıyorum.

İçeri girdiğimizde, Vildan oradaydı, kucağındaki bebeğini sallıyordu. Akçapakça bir Egeli, daha doğrusu Girit göçmeni, diye anlatmıştı Günay. Suat’ın sınıf arkadaşı ve devrimcilik heyecanlı bir hırsız polis oyunu niteliğini koruduğu sürece devrimciydi, Vildan. Devrimciydi, yani, türküler söyledi, kocasının anadilini öğrenmeye çalıştı, çocuklarına Kürt isimleri (Hozan ve Baran) takmanın saygınlığını -saygındı çünkü düzeni alenen protesto ediyordu- yaşadı. Dil bilmez kaynanası, belki de oğlunu profesyonel devrimcilikten vazgeçirebileceğini umduğu için baştacı etti, Vildan’ı. Çocuğu yaşındaki görümceleri sobasını yaktılar, çayını demlediler, bebelerine dadılık ettiler.

‘Hozan çok yaramaz be, Şiran Abi,’ diye yakındı Vildan, ‘Sabahtan beri Rana ile saç saça baş başa kavga ediyorlar. Rana, onu kıskanıyor.’

‘Yenge, sen onu bana ver de, Hozan’a git! Ben ikisini ayıramıyorum!’

Bu, canından bezmiş gibi görünen Aynur’du.

Vildan, bebeği uzattı, salonun hole bakan ikinci kapısından çıktı. Hemen arkasından, beş-altı yaşlarında incecik bir kız çocuğu odaya daldı, kendisini yere attı, tepine tepine bağırmaya koyuldu. Onun arkasından Ayten koştu,

‘Sus, bak susmazsan Şiran Abi dövecek!’

Çocuk, büsbütün bağırmaya başladı.

‘Bu en küçüğümüz,’ dedi Şiran. Etrafına bakındı,

‘Balkonda oturalım mı?’

Salonun ikinci kapısı, başka bir yemek masasının durduğu hole açılıyordu. Ayrıca, bir sedirle iki de koltuk vardı. Şiran’ın annesi olduğunu tahmin ettiğim elli yaşlarında bir kadın, bizi görünce ayaklarında salladığı bebeği kucağına aldı, mahcup olmuşmuş gibi gülümsedi, dizlerini ovuşturdu. Üst dişlerinin tamamının altın olduğunu gördüm. Tanıştırmak gibi bir âdetleri olmadığını biliyordum, yürüdüm elini öptüm. O da beni öptü.

‘Bawemê malêye?’ diye sordu Şiran.

‘Çu bazarı,’ dedi annesi, yemenisini düzenleyerek.

‘Apo hat?’

‘Na. Jina berite malêye.’

Hiç Türkçe bilmiyordu.

Daire, salon caddeyi; mutfak, hol ve yatak odalarından biri denizi görecek şekilde konumlanmıştı. Balkona, mutfaktan geçiliyordu. Holden açılan bir kapı da vardı ama önüne sedir geldiği için kullanılmıyordu. Evin bu bölümü salondan da mütevazı, hatta yoksul görünümlüydü. Şiran, mutfağa yöneldi.

‘Lawo,’ dedi annesi, ‘av hazıre, Duxazi serêxu bişu.’

‘Banyo sıcakmış, yemekten önce başını yıkamak ister misin?’

Şaşırtıcı bir soruydu. Başını yıkamaktan kastın, bütünüyle yıkanmak olduğunu sonra anlayacaktım. Şiran, bana banyo sunuyordu.

‘Yok, sağ ol.’ Etraf kadın dolu, diye italik’lemiş olmalıyım.

Mutfak, adamakıllı küçüktü, sırtını dönmüş kızartma yapan Feride’nin arkasından zor geçtik,

‘Sen çok şişmanladın!’ diye takıldı Şiran.

Yalnız tombul küçük kızların kızarabileceği gibi kızardı çocuk,

‘Amaaan!’

Balkona çıktık. Kilim kaplı bir kerevetin üstüne oturduk,

‘Feride! Kırlent getir!’

‘Tamam, Şiran Abi.’

‘Aynur’a söyle, gelsin bize domates kessin.’

‘Tamam abi,’ dedi ve bağırdı Feride, ‘Aynur Abla! Şiran Abim seni istiyor!’

Herkesin bir işi var gibiydi; Aynur ile anne, bebek bakıyorlardı; Vildan, Hozan’ı, Ayten, Rana’yı susturmaya çalışıyordu. Feride yemek yapıyordu. Şiran, hizmet için daha çok bekleyecekmiş gibi görünürken, Suphi geldi.

(Bu aşamada, Memduh ve Hayriye Ören’in on çocuğu olduğunu söylemeliyim: Şiran, Apo, Suat, Suphi, Ayten, Aynur, Ferit, Çiçek, Feride ve Rana. Apo, Nalan ile, Suat, Vildan ile evliydi. Apo’nun çocuğu yoktu; Suat’ın, Hozan ve Baran isimli iki oğlu vardı. Benim tanıdığım dönemde, iki yatak odası, bir salon ve holden ibaret bu dairede hep birlikte yaşıyorlardı. Apo ile Nalan’ın, hemen bitişikte bir yatak odası, mutfak, banyonun açıldığı ufacık bir holden ibaret, 25-30 metrekarelik bir evleri vardı ama oraya ancak yatmadan yatmaya gidiliyordu. Hatırlayabildiğim kadarıyla, büyük oda, babanın odasıydı. İki kişilik yatak oradaydı. Küçük yatak odasında tek kişilik iki karyola vardı. Araya bir döşek atılıyor, Vildan da dahil olmak üzere, kızlar ve çocuklar orada uyuyorlardı. Erkeklerin, döşekleri salona seriliyordu. Kadın misafir olduğunda, ki hemen her zaman vardı, küçük kızlar abileri ile birlikte yatarlardı. Örenlerde dikkatimi çeken şeylerden birisi, benim bildiğim anlamda kaç-göç olmamasıdır. Delikanlıların yengelerinin yanında rahatça soyunduklarına çok şahit oldum. Oysa, kızlara ait iç çamaşırı gibi mahrem sayılabilecek eşyalar ortada hiç görünmezdi.)

Evet, Suphi, geldi ve bana derinden gelen bir, ‘Merhaba!’ çekti,

‘Bir şey mi istedin, Şiran Abi?’

‘Bize biraz domates kessinler, peynir çıkartsınlar.’

‘Ohooo! Bakıyorum, kafayı bulacaksın, yine!’

‘Çiçek, rakıyı getirirse!’ demeye kalmadı,

‘Rakını getirdim, Şiran Abi,’ dedi Çiçek, gazeteye sıkıca sarılı şişeyi Şiran’ın kucağına bırakıverdi.

‘E, nerde bunun bardağı? Suyu?’

Çiçek’in gözünün holdeki televizyonda olduğunu fark ettim. Televizyonu da aynı zamanda fark ettim. Holün duvarına, yükseğe, bir tabure çakılmış, televizyon bunun üzerine oturtulmuştu. Sesi tamamen kısık olduğundan, dikkatimi çekmemiş.

‘Ben alayım,’ dedi Suphi, şişeye uzanarak, ‘Bardak ve sudan başka bir şey istiyor musun?’

‘Domates kessinler, peynir çıkarsınlar,’ dedi Şiran yine.

‘Feride, Şiran Abimlere domates kes!’

‘Aynur Abla, Şiran Abim seni istiyor!’ diye bağırdı Feride.

‘Ben keserim, Şiran Abi,’ dedi Çiçek.

‘Aynur, nerede?’

‘Aynur Ablam, Hozan’ı uyutuyor.’

‘Güveci hanginiz yapacaksınız?’

Daye, te güveç çêki?

‘Na! Çongêmin deşê Bra Ayten çeke.’

‘Ayten yapamaz. Aynur yapsın,’ dedi Şiran.

‘Aynur Ablam, Hozan’ı uyutuyor!’

‘Eeeee!’ patladı Şiran, ‘Biriniz Hozan’ı uyutun da o gelsin.’

‘Ben yardım edeyim,’ dedi Suphi, Çiçek’e. Mutfağa yürürken, Ferit’i sorduğunu duydum,

‘Ferit malêye?’

‘Na. Onun kursu var, bugün. Sekizden önce gelmez.’

Peynir tenekesi, oturduğumuz kerevetin altındaydı. Zeytin de öyle. Kalkmamız gerekti. Epey sonra, sıcak suyla gevretilmiş hellim türünden peynir, yeşil zeytin, domates ve biberden oluşan meze tepsimiz geldi. Bardaklar yine yoktu. Şiran kalktı kendisi getirdi. O zamanlar içki içmezdim. Belli etmemeye çalıştım.

Şiran’ı seyrediyordum.

Gürültüden ve kaynaşmadan hiç etkilenmiyor gibiydi. Nasıl oluyordu, bilmiyorum ama Samatya’da, denize bakan bir apartmanın balkonunda değil de, Kale Dağı’nın muhteşem sessizliğinde, bir kayanın üzerine çömmüş, Varto Ovası’nı seyreder gibiydi. Derin düşüncelerini, ara sıra gözü bana takıldıkça durduruyormuş gibi, hafifçe gülümsüyor, rakısını sessizce içiyor, art arda sigara yakıyordu. Sohbet, bizimle beş-on dakika oturup giden çocuklarla yapılan konuşmalardan ibaret kaldı. Ancak, alınmış değildim. Tersine, kimsenin adımı dahi sormamış olması fevkalade dinlendiriciydi. Şiran, insanı, sessizliği ile rahat ettiriyordu. Ferit, daha sonra Apo ve Suat geldiler. Ferit, on beş-on altı yaşlarında, ‘çakı-gibi’ tanımlamasına pek yakışan bir delikanlıydı. Kolları beyaz şeritli kırmızı rüzgârlık, blucin, kes, uzunca saç gibi, şehir delikanlısının işaretlerini taşıyordu. Bu dikkatimi çekti, çünkü, ağabeylerinin takım elbiselerinden farklı bir kıyafetti bu. Bedenini taşıma şekli de farklı gibiydi. Örneğin, Şiran’ın -ve Apo’nun- koltukta rahat oturma alışkanlıkları olmadığını, tek dizlerini ilk fırsatta karınlarına çekerek rahatlamalarından anlayabiliyordunuz. Suphi’nin bacaklarını bitiştirmesi, müdürünün önünde oturan memurunu andırıyordu. Suat, hemen gidecekmiş gibi, devamlı ayaktaydı. Ama, Ferit, serbestçe ayırdığı dizlerine dayadığı dirsekleriyle kendinden emin bir futbolcu görünümündeydi. Kendisine, ağabeylerinden çok, kız kardeşlerinin yanında yer bulabildiğini sezdim.

Örenler, soru sormadıkları gibi, bilgi de sunmuyorlardı. Apo’nun Gazi Eğitim’den mezun olduğunu, öğretmen olarak atanmayı beklediğini, Suat’ın ve Vildan’ın jeoloji mühendisliği okuduklarını, Suphi’nin öğretmen okulunu bitirip Ticari İlimler’e kaydolduğunu çok sonraları öğrendim. Buna karşın, Ayten ve Aynur ilkokuldan sonra eve alınmışlardı. Çiçek ve Feride ortaokuldaydılar ve bu devrimci ağabeylerinin babalarına baskı yapmalarıyla mümkün olabilmişti.

O gecenin sürprizi, Suat’la tanış çıkmam oldu. Onu gördüğüm anda, aklıma bir isim çakıldı: Asım. Ama bir türlü bir yerlere oturtamıyordum. Yanıldığıma, birisine benzettiğime kendimi ikna ettiğimde,

‘Biz, arkadaşla Varto’daydık,’ dedi ve yüzü, yandaki çadırda kalan arkadaşlardan birine oturdu.

‘Varto’daydık,’ parola gibi bir etki yaptı. Suphi’nin yüzüne yayılan gülümseme, neşeye dönüştü,

‘Demek oradan tanışıyoruz!’

Sonra, bawo geldi.

Şiran, karşılamaya kalktı,

‘Ser çavara hati, bawo.’

Şimdi, itiraf etmeliyim ki, Örenleri size tarif ederken Günay’ın kelimelerine teslim oluyorum,

‘Korkusuz, yiğit bir ırk,’ demişti, ‘insanı minnettar bırakan konukseverlik, eşsiz dürüstlük, onur, huzur veren güzel bir çehre, nezaket ve şövalyelik.’ Memduh Amca, bawo buydu.

Şiran’ın babasını, bütün bunları bilebilecek kadar tanımadım. Ama, çok yakışıklı bir adam olduğuna katılıyorum. İnce ve uzun boyluydu. Geniş alnını çevreleyen gür, dalgalı beyaz saçları vardı. Soylulara ilişkin bilgim sinema filmlerinde gördüklerimle sınırlıdır. Ama, soylu zarafet diye bir şey varsa, bu herhalde Memduh Amca’ydı - ve tabii, bütün bunları ben çok sonra değerlendirebildim. O akşam, cezaevinden yeni çıkmış, yoksul bir öğrenciydim. Şaşkındım, acılıydım ve Örenler bana ummadığım kadar yakındılar.

Sonunda güveci kim pişirdi hatırlamıyorum. Benim bildiğim güveç de değildi. Bol pirinç pilavı ile sunuldu. Memduh Amca tabağımı doldurdu durdu.

Holdeki masadaydık. Rana, babasının kucağındaydı, yaşlı adam, ‘Bu benim son tohumum,’ dediği küçük kıza yemek yedirmeye çalışıyor, çocuk ısrarla reddediyordu. O kalabalıkta, kimin ne yediğinin anlaşılmayacağını düşündüm. Yanılmışım.

‘Nalan, ne xaşe?’ diye sordu, Memduh Amca, Apo’ya.

Çiçek atıldı,

‘Na. Yemeğini eve götüreceğim,’ elindeki tepsiyi doldurduğunu o zaman gördüm.

‘Sen hoş musun, kızım?’ Sağında oturan Vildan’a döndü, ‘Çocuklarım hoş mudur?’

‘Biz iyiyiz, baba,’ dedi Vildan. Aynur’un kucağında yemek yiyen Hozan’ı işaret etti,

‘Bu çok yaramaz!’

Torununa bakarken, Memduh Amca’nın gözünün parladığını görüyordum.

‘Vildan kızım bana erkek torun verdi,’ diye açıkladı, ‘Şiran da evlenmiyor, Şiran’ın annesi gelinim yok diye üzülüyor.’

Şiran’a baktım, gülümsüyordu.

Rodoplu, ‘Kürtlerde oburluk yoktur,’ derdi. O akşamki yemeği düşününce hak veriyorum. Benim ailemde (olduğu kadarıyla ailemde) neredeyse törensel havası olan akşam yemeği, burada doğanın çağrısına zorunlu itaat gibi, olağan bir faaliyetten ibaretti. Masadan kalkmak için izin istemek gibi âdetler yoktu. Yiyen, yerini bir başkasına bırakıyordu. Biz de öyle yaptık. Salona geçtik. Hemen ardından çay geldi. Suphi, bir genç kız zarafetiyle dağıttı ki, evde onca kadın varken anlam veremediğimi hatırlıyorum. Selamlık adabından kalma olduğunu düşündüm.

Memduh Amca, kanepeye geçti, bacağını dizine çekti, tespihini çıkardı,

‘Geçmiş olsun, oğlum,’ dedi.

Önce bir şaşırdım, sonra mahkûmiyetimden bahsettiğini anladım, büsbütün şaşırdım. Şiran’ın beni babaya anlatacak vakti olmamıştı. Nereden anladığını merak ettim, sonra Varto’daki şeyhleri hatırladım. Onlar, duymadan bilirlerdi. Öyle söyleniyordu. Memduh Amca’nın şeyh olup olmadığını merak ettim, soramadım. Ama, konuşmada dini unsurlara çokça yer veriyor olması, acaba mı dedirtti.

‘Biz Kürtler mahpusluğu iyi biliriz, değil mi, Şiran?’

Şiran, başını salladı, cevap vermedi.

‘Biz beş kardeşiz,’ diye sürdürdü Memduh Amca, ‘Hepimiz de uzun uzun yatmışız. Aramızda en çok Abidin yatmıştır. O benim büyüğümdür. Onun anası Ermeni’dir. Babam, Ermeni tehcirinde almış. Türkler bütün ailesini öldürmüşler. O rahmetli babamın, Şeyh Ehmed’in ikinci karısıydı. Benim anam üçüncüdür.’

‘Şeyh’ unvanını açıklama gereğini duymuş olmasını yaşımdan çok, ‘devrimci’ arka-planıma bağladım.

‘Kürdistan’da, lise, üniversite yoktu,’ diye başladı, ‘Kürdistan’ın ileri gelenleri medrese mezunudur. Gençler, şimdi adamın isminin başında şeyh, seyit gibi lakaplar görünce, sanıyor ki, irticadır. Hükümet de öyle düşünüyor, yanlış yapıyor. Bizim devletimizde dini terbiye yoktur. Adana’da bir Ermeni Kilisesi var. Onu Turan Sineması yapmışlar. Mimberini de hela yapmışlar. Ayıp olmuş. Mesela, Şeyh Sait serhıldanına[22] irtica hareketi derler, Kürtlere göre milli mücadeledir.’

Önce, Suphi’nin, sonra da Apo ve Suat’ın göze batmayacak şekilde ayağa kalktıklarını, odadan çıktıklarını fark ettim. Memduh Amca da fark etmiş olmalı ama belki anlatacak birini bulmanın hazzından (çocuklarının tecrübelerine lakayt kalmaları, babaların kaderi değil midir?) belki de bir Türk’ü aydınlatmak fırsatını yakaladığından, renk vermedi,

‘Şeyh Rıza Talabani, Şeyh Ehmede Barzani, Şeyh Ehme- de Xane, Mele Şehmuse Hesari medresede okumuşlardır. Şehmus Anter bizim memleketlimizdir. Şehmus Anter’i tanır mısın?’

Tanımıyordum.

‘Siz, Musa Anter diye bilirsiniz,’ dedi. Yine tanımadım.

‘Waaa!’ dedi Memduh Amca, ‘Demek tanımıyorsun? Şehmus, bizim canımız ciğerimizdir. Bu Şehmus, Şeyh Sait’in oğlu rahmetli Ali Rıza Efendi’nin oğlu gibidir. Bir gün, bizim Şehmus’u çağırmış, demiş, Oğlum bak, Osmanlı’ya bir hal oldu, kendisine Türk demeye başladı. Bunu başlatan da Sultan Abdülhamid’dir. Kürtler, İttihat Terakki’ye bunun için girdiler. Sonra bir de baktık ki, İttihat Terakki, Sultan Hamid’den bin beter Kürt düşmanı çıktı. Talat Paşa olsun, Cemal Paşa, Enver Paşa olsun, hepsi azılı Kürt düşmanıydılar. Sonra, Kemal Paşa ortaya çıktı. Kemal Paşa artislik yaptı. Kürt-Türk kardeşliği dedi. Biz Kürtler de kandık. İstanbul devleti onu öldürmeye karar verdi. Kürtler onu korudular. Ama, ne zaman ki ayağı yere değdi, Enver Paşa’dan daha zalim oldu. Babam, Şeyh Sait, Kemal Paşa’dan çok şeyler bekledi. Karşılığında zulüm gördü. Anadolu’ya dönmeler hâkim oldu. Bu adamların ne Türk’le ilişkisi vardır ne de Kürt’le. İsmet Paşa, Kürt’tür; Tevfik Rüştü Aras, Dürzi Arap; Rauf Orbay, Çerkez; Ahmet Barutçu, Hasan Saka, Laz. Bu gibi adamların hangisinin kökünü kazısan ya Yahudi dönmesi veya Kafkas, Kırım ve Selanik, Rumeli muhaciridir. Bu da bir tesellidir. Şükrediyoruz ki, bunlar hakiki Türk ve Kürt değillerdir. Hep dönme derim, çocuklar da bana kızıyor. Evet, Mehmet, ben dönmeliği zayıf ahlâka yorarım. Dönme, ya korkaktır ya menfaatperest. İpini koparmış ne kadar Yahudi dönmesi, Arap, Kürt, Çerkez, Laz ve az da geri zekâlı Türk varsa, Türkiye Cumhuriyeti Devleti’ne hâkim oldular. Temiz Türk halkını mahcup edip, utangaç duruma düşürüyorlar. Utanmadan, ‘Biz Türküz,’ diyorlar. He wallahi!’

Söylediklerinden hangisi kendi düşüncesiydi, hangisi Musa Anter’den ya da Şeyh Sait’in oğlundan alınmaydı, bilemedim ama kendisine mal etmemiş olmasaydı böyle konuşmazdı, diye düşündüm. Ne ki, ırkçılığı demeyeyim ama milliyetleri temel alan bir açıklama bana öylesine ters gelen bir açıklamaydı ki, ister istemez Türk olduğum için beni incitmemek üzere düzenlenmiş bir konuşma gibi geldi. İyi niyetine minnettar olmam gerekirdi, belki oldum da. Ama, ben Marx öğrencisiydim. Tarihin böylesine idealist yorumunu kabullenmem mümkün olmadığı gibi, nereden kaynaklandığını düşünmek bile istemediğim bulantıyla karşılıyordum. Bize de ‘dönme’ derlerdi, belki sahiden de dönmeydik ama kendimize Türk diyorduk. Hani, demesek ne olurdu? Bence hiç. Türk olmanın bir marifet olduğunu düşünmüyordum doğrusu. Bu bakımdan, amcaya sahtekârlık tuzağına düşmeden nasıl cevap verebileceğimi bilemedim. Allah’tan cevap beklemiyordu.

Saatler ilerledikçe, kendimi, yıllar önce Spartaküs Komünü’nde geçirdiğim ilk gece gibi bir ruh halinde buldum. Önümde yeni bir dünya uzanıyordu. Bu dünyada hiç bilmediğim kavramlar, adını bile duymadığım kahramanlar vardı. Memduh Amca, Menderes’in bakanları olarak hatırladığım, Yusuf Azizoğlu’ndan, Mustafa Ekinci’den Kürt ulusunun seçkin evlâtları olarak bahsediyordu. Ordinaryüs Profesör Hüseyin Şükrü Baban’ın, Kürt Teali Cemiyeti’nin kurucularından olduğunu söylüyordu. Sabahattin Eyuboğlu da Kürt’tü. Hasankeyf’ten padişah fermanıyla Trabzon’a sürülmüşlerdi. (Şimdi, gelin de adama hak vermeyin! Hani, Cemalettin Eren[23] ondan alıntı yapmıştı, ‘Aslında bizde ulus kavramı yenidir. Bildiğiniz gibi, İstanbul’un fethinden sonra Türkler, Osmanlı İmparatorluğu’nda yaşayan diğer Hıristiyan ve Müslümanlar gibi, onlarca milletten bir tanesi haline geldiler. Ve azınlıktılar. Ulus kavramı, bize çok sonraları, Muhammed’in ümmeti olmaktan kurtulduğumuz zamanda gelişmeye başladı. İşte, bu nedenlerdir ki, bizler ulusumuzun geçmişi üzerinde henüz bir açıklığa varmış değiliz. Bir dostumun oğluna, ilkokul sınavında ‘Türklerin anayurdu neresidir?’ diye sormuşlar, çocuk, ‘Orta Asya’dır,’ diye cevap vermiş. Öğretmenler gülmüş ve Tanrı’ya şükür, çocuğu sınıfta bırakmamışlar. Gördüğünüz gibi, bilginlerimiz, geçmişimizi bu toprakların dışında götürmedikleri yer bırakmadılar. Maalesef, Atatürk bile geçmişimizi sınırlandırmada dilediği açıklığa varamadan göçtü. Bu işte, kendi sağduyusuna başvuracağı yerde, nedense bilginlere başvurdu. Gerilere gittikçe milletlerin tarihleri birbirlerine karıştığına göre, bilginler her millete diledikleri geçmişi verebilirler. Geçmişi sınırlandırma da, milletin bugünkü hayatıyla ilgili ve ister istemez keyfi hatta duygusal bir iştir. Bu konuda bilginlere düşen, milletin kararlarını ve yeni duygularını beslemektir, İstiklâl Savaşı’yla yeniden doğan milletimizin kararı nedir? Sınırlarını kanıyla çizdiği topraklar içinde kendi gücüyle ve her tekine hangi ırk ve dinden olursa olsun, aynı hakları vererek yaşamak değil mi? Bu kararıyla milletimiz geçmişini uzakta değil, kendi topraklarımız içinde, ektiğimiz buğdayların kökünde aramamızı istiyordu.’

Bahsettiği buğdayların kökünden de Anadolu Yunan medeniyetinin çıktığı malum. Anlaşılan, ne Türk ne de Laz olan Eyuboğlu, sonunda kendisine yepyeni bir ulus biçmeye karar kılmıştı. Memduh Amca’yı hatırlarken, adamın şairane projesine hak vermeden edemedim. Başarılı olsaydı, hem Türklerden hem de Kürtlerden kurtulmuş olacaktık!)

Paranteze aldıklarım elbette ki, o geceki düşüncelerim değildi. Söylediğim gibi, o gece Kürt oldukları aklımın ucundan dahi geçmeyen isimler duydum. Ancak, yanlış anlamayın, bunların Türk olduklarını sanıyordum da demiyorum. Sadece, hiç düşünmemiştim, milliyetler ve telmihlerine dair kavramlar gündemimde değildi.

O gece Doğu Dergisi’nin, 1 Aralık 1969’da çıkan ilk nüshasını da gördüm. Neden daha önce görmediğime şaştım ama anlaşılan dergi, TİP’e uzak duran fraksiyonların -Mihri Belli’nin, Rasih Nuri’nin yazıları vardı- etkisindeydi. Nitekim, ikinci sayısında, Leninist hareketlere daha yakın olduğu belli oluyordu: ‘Ezilenlerin ezenlere; sömürülenlerin sömürenlere karşı mücadelesini dünyada ilk kez olarak, bir sosyalist devleti kurmakla sonuçlandıran, Rusya’nın devrimci proletaryasının büyük önderi, Sovyetler Birliği Komünist Partisi’nin öncüsü, büyük öğretmen, yiğit devrimci, V.İ. Lenin’dir.’

Memduh Amca, beni şaşırtan bir şey daha yaptı, ‘Türkiye’de Kürt meselesine solcu yaklaşım bu dergi ile başladı,’ dedi.

Şaşkınlığımı fark etti ama yanlış değerlendirdi,

‘Bize, TİP’e katılmak nasip olmadı, oğlum,’ dedi, garip bir utangaçlıkla, ‘Biz CHP’liydik. Ben sekiz sene Kerlik Belediye Başkanlığı yaptım CHP’den. Ama çocuklarım CHP’yi beğenmiyorlar. Onlar, devrimci oldu.’

Ne diyeceğimi bilemedim.

Kendime geldiğimde, evin sessizleştiğini fark ettim. Çoğu yatmış olmalıydı. Kalkmak istediğimi ima eder gibi saatime baktığımı hatırlıyorum.

Memduh Amca da fark etti,

‘Haydi, size iyi geceler,’ dedi kalktı. Şiran’la ben de kalktık. Şiran, başını kapıdan uzattı,

‘Aynur, Çiçek,’ diye bağırdı, ‘Döşekleri getirin!’

O gece, Şiran, Suat, Suphi, Ferit ve ben yan yana serili yataklarda yattık. Başım yastığa değer değmez derin bir uykuya daldım.

VI

İnsan manzarası... düşünce manzarası...

Artık, Rodoplu’nun izlediğim bütün tepkilerini bu iki kavramın oluşturduğunu düşünüyorum. İnsan manzarası, düşünce manzarası ve bu manzaralara geliştirdiği duygudaşlık. Sahiplenme.

‘Başlangıç noktası ‘bütün’’ demişti. ‘İnsan manzaralarına tümden gelinir. Samanyolu galaksisinin güneş sisteminin kokuşan bir gezegeni olan dünyada tutunmaya çalışan insanoğlu, kaotik bir tabiatın pençesinde, buzul çağlarının, deprem denilen iblisin, kanını kurutan sıcakların, bedenine musallat olan sayısız parazitlerin hışmından fırsat bulduğu zamanlarda, felâketlerin perde arasında, o kısacık ömrünü imar ile şenlendirmeye çabalar. Beslenme ve üremeden arta kalan enerjisini, aklının ve sanatın oyunlarına tahsis eder.

Ne ki, tabiatın anlaşılmaz bir kaprisi -dilersen, Allah’ın emri!- insanoğlunun hâkimiyeti altına aldığı, ustalığını, marifetini, hünerini yeşerttiği, gürbüzleştirdiği bölgeleri umursamaz. Suları kurutur, yeşili taşlaştırır, sallar. İnsanoğlunun hünerini yedi kat yerin dibine gömer, hiç yokmuş gibi olur. Babil gibi, Ninova gibi, Başkara gibi.’ Duralamış gülümsemişti,

‘Babil’i bilirsin. Ninova, Asurların başkentiydi. Dicle’nin sol kıyısında, Huşur ile birleştiği yerdedir. Kürtler eğer Medlerse, Medler yıktı. Başkara, Güney Türkistan’da, kuma gömülü yatar.

Medeniyet, kaosun ve güvensizliğin bittiği yerde başlar; düzen ve emniyet duygusuyla serpilir. Çünkü, merak ve inşa güdüsü, korku yenilince özgür kalır. İnsanoğlu, hayatı anlamaya, tezyin etmeye, şenlendirmeye, yapılandırmaya koyulur.

Medeniyet, kültürel yaratıcılığın yolunu açan toplumsal düzendir. Dört sütun üzerinde yükselir: ekonomik tedarik, siyasi örgütlenme, ahlaki gelenekler, bilgilenme ve yaratıcılık.

Bir halkın kurumları, düzenli ahlâk kuralları gelişmiş olabilir. Hatta, sanatlarından da söz edilebilir, mesela, Kızılderililerde olduğu gibi. Ama hayatta kalabilmek için avcılık denilen ekonomik tedarik yönteminin kararsızlığına mahkûmsa, medeniyete giden yolu tıkalıdır. Aynı şekilde, Bedeviler gibi bir göçebe halk, olağanüstü zeki ve cevval olabilir. Cesaret, cömertlik, asalet gibi yüksek insan nitelikleri gösterebilir ama medeniyetin o olmazsa unsuru, iaşe ibade sürekliliği olmazsa, bütün enerjisi gıda tedariği ve ticaret hileleri geliştirmeye harcanacak, medeniyet yapılandıramayacaktır.

Kültürün ilk adımı yerleşmedir. Tarımdır. Düzenli ve sırasıyla iş görme, tarımla öğrenilir. Zaman daha iyi kullanılır, ömür uzar ve insan ırkının akli ve ahlaki mirasını gelecek kuşaklara nakletmeye zaman bulur.

Kültür, tarımla, medeniyet, medine’leşme, yani şehirleşme ile başlar. Medeni olan medineli olandır. Şehir, kırsal alanın ürettiği servetin ve beyinlerin birbirleriyle evlendiği zekânın yaratıcı gücün tahrik olduğu yerdir. Şehir, bazılarımızı maddesel üretimden alır, bilim, felsefe, edebiyat ve sanat üretimine tahsis eder.

Medeniyet, tek göz damlarda başlar ama şehirlerde çiçeğe durur. Şu ya da bu yüce halkın tekelinde değildir. Medeniyet kendi halkını yaratır. Zamanla, çeşitli kavimleri birbirleriyle evlendirerek, oldukça yekpare bir bütüne yavaş yavaş asimile ederek.

Britanya medeniyetini yaratan tekil İngiliz değildir. Çölde, akşam çayı için siyah takımlarını giyiniyorsa, bu medeniyetini yarattığı değil, medeniyetine teslim olduğu anlamındadır.

Medeniyet için bir tür siyasi örgütlenme şarttır. Ölümün her köşe başından sırıttığı, her adımda birileri tarafından soyulduğumuz durumlarda medeniyet yapılanamaz.

Akıl takası için bir tür ortak dil şarttır.

Kilise, cami, aile, okul, devlet ya da her neyse, kanalıyla birleştirici ahlâk yasaları vazedilmeli, oyunun kuralları onları reddedenler tarafından bile teslim edilmelidir ki, insan davranışlarına bir düzen, süreklilik, yön ve teşvik getirebilsin.

Doğaüstü ya da ütopik ama temelden bir tür inanç birliği olmalıdır ki, ahlâk, bir hesap kitap meselesi olmaktan çıksın, ibadete dönüşsün. Hayata -bizim yetersizliğimize rağmen!- soyluluk ve önem getirsin.

Ve nihayet, eğitim olmalıdır. Kültürün nakledilebilmesi için bir yöntem geliştirilmiş olmalıdır. İster taklit, ister öğretim yoluyla, ister anneden, ister babadan, ister müderristen, bir halkın dili, bilgisi, ahlâkı, davranış biçimleri, teknolojisi, sanatı gençlerine nakledilebilmelidir.

Bu koşulların, bazen tek bir tanesinin bile, ortadan kalkması bir medeniyeti yok edebilir. Bir coğrafi felâket ya da iklim değişikliği, Roma İmparatorluğu’nu yok eden türden hastalık, feodalizmi sakatlayan veba gibi bir salgın; toprağın takatsiz düşmesi; şehrin kırsal alanı sömürmesi sonucu ithal gıdalara bağımlı kalmak; hammadde yetersizliği; ticaret yollarının yer değiştirmesi; stres, dürtü ya da şehir hayatıyla temastan doğan zihinsel ve ahlaki çöküş; toplumsal disiplinin geleneksel kaynaklarının kuruması ve başka kaynaklarla ikame edilmemesi; ırkın, düzensiz cinsel hayat ya da epiküryen, karamsar veya pasifist felsefenin hâkimiyeti nedeniyle zayıf düşmesi; ehil olanların verimsizliği ya da kültür mirasına sahip çıkan ailelerin sayısının göreli azalması; servetin sınıf kavgalarına neden olacak şekilde, sağlıksız bir biçimde yoğunlaşması; yıkıcı isyanlar, hazinenin iflasları bir medeniyetin yok olmasına neden olur.

Medeniyet, fıtri ve ölümsüz bir şey değildir. Her kuşakta yenilenmesi gerekir. Finansmanındaki ya da nakledilmesindeki boşluklar sonunu getirebilir. İnsanı, hayvandan ayıran eğitimdir. Eğitim medeniyetin nakledilme tekniğinden başka bir şey değildir. Medeniyetler, kuşakların birbirlerine zincirlemiş ruhlarıdır.

Dün, bugün veya yarın... İnsanlık tarihinin herhangi bir ânında bir kesit alsan, barbarlıkla medeniyet arasında çeşitli aşamalarda halklar bulursun. Bazıları göçerlerken, diğerleri yerleşmeye çalışır. Yerleşikler, medeniyetlerini perçinleme ya da yok etme aşamasındadırlar. Dikkatli bakarsan, bir kültürün diğerinin, bir medeniyetin ötekinin yerini aldığını görürsün. Yeni değerler, ikna ya da kaba kuvvetle, dayatılıyordur. Hiçbir medeniyet nihai değildir. Hiçbir medeniyet sonsuza dek yaşamaz.

Birey, belirli bir zaman, belirli bir coğrafyaya fırlatılır. Doğduğu andan itibaren eline kendi yerinin işaretli olduğu bir harita verilir. Bu harita, halkının kültürünün, halkının parçası olduğu medeniyetin miras bıraktığı birikimdir. Kundaklanma şeklinden aldığı gıdaya, öğrendiği dilden emri altına girdiği geleneklere, değer yargılarından ülkülerine kadar kendisini oluşturan unsurlar bu haritada yer alır. Kültürler ve medeniyetler, çocuklarına sundukları haritaların dayatıldıkları zaman dilimindeki geçerlilikleri oranında güçlüdürler. Dünyayı açıklayamaz hale geldiklerinde ıskartaya çıkarlar.

Halkların depremleri, halkların buzul çağları, haritalarının geçersiz olduğunu fark etmeye başladıkları anda başlar. Haritalarına güvenlerini yitiren halklar onun öngördüğü eğitimi reddeder olurlar. Yeni bir harita buluncaya kadar izleyen kaosta, insanoğlu olmaktan dahi çıkabilir insanoğlu.

İnsan manzaraları dediğim, insanlık bütününün, dünya üzerindeki serüveninin safhalarıdır. İnsan manzaraları dediğim, dünyadan herhangi bir zamanda aldığın kesitte gördüğün manzaralardır. İnsanların haritalarıdır, haritalarına ilişkin düşünceleridir.

Haritaları okumaya, onları doğuran unsurları, bir haritanın diğeri ile benzeştiği ya da ayrıldığı noktaları kavramaya çalışırım. İnsanların kendilerinin ve başkalarının haritalarına ilişkin tutumlarını ve nedenleri saptamaya çalışırım.

Benim ruhum ormanların, denizlerin, çöllerin üstünden uçar. Konduğunda, yedi kat yerin dibine süzülür, dış görünüşün gizlediği özü bulmaya çalışır.

Şiran’a baktığım zaman gördüğüm marjinal bir Doğulu esnaf değildir.

Şiran’a baktığımda, bedenimi sıcak ve kavurucu bir hava sarar. Gözün alabildiğine geniş, kuraklık çatlağı, her iki canlının fırınlanmak surette ortadan kaldırıldığı, güneşin napalm olup tüm cisimlere nüfuz ettiği bir toprak parçasının ortasında, terk edilmişimdir.

Uzaklarda, alnımdan şelale olup dökülen terlerin arasından, kötü bir astiğmatik gözlükten bakar gibi gördüğüm bir düz dama doğru sürünürüm. Dirseklerim kanar, dizlerim kanar, dilim şişer, döner boğazımı tıkar. Tozun ve kirin keçeleştirdiği saçlarım diken olur, enseme batar. Sürünürüm. Nasıl olup da böyle bir coğrafyanın parçası olabildiğime şaşarak, böylesi bir ölümü kendime yakıştırmayarak, böylesi bir ölüm gücüme giderek sürünürüm. Düz damlı boz ev, gölgedir. Ve ben bilirim, gölge medeniyettir. Oraya doğru sürünürüm. Medeniyete doğru sürünürüm.

Ruhum, eve, önünde sonunda ulaşacağımı bilir. Çünkü, insanoğlu olduğunu bilir, dayanma gücüme güvenir. Bedenim umutsuzdur, ama ruhum haklı çıkar.

Ata ruhları yardım eder, bilir misin? Buzul çağından, Başkara’dan kurtulan ata ruhları. Deneyimli ata ruhları. Beni çektiklerini hissedebilirim. Çekerlerken biraz canım yanar ama kaçınılmaz olduğunu bilirim, küsmem onlara.

Sonunda, Şiran’ın ‘kasr’ dediği, o dama varırım. Keskin gölgeler, gözlerimi kamaştırır. Karanlıkta bor, kırmızı hacimler kıpırdaşır. İçeride canlı birilerinin olduğunu hissederim. Kadınlar. Dev bilyeler gibi, kof bedenleri birbirlerine sürtünen, birbirleriyle ötüşen kadınlar. Köşeye siner, seyrederim. Hayriye Anne’nin Şiran’ı, kendisinden yırtıp ayırdığını; sürüp fırlattığını seyrederim. Kanlı, kaygan vücuduna uzanan, onu kıskıvrak yakalayan elleri seyrederim.

Boze Hala, romatizmalı parmaklarıyla asılıp koparttığı göbek bağını kapar, kapıdan fırlarken bana çarpar. Devrildiğim yerden ekşi kokusu burnumu bulur. Dirseklerimin üstünde doğrulur, kapının aralığından uzaklarda titreşen kara lekeye doğrulur çığlık çığlık koştuğunu seyrederim,

‘Mizgênêya min bide kureke te bêya!’

Memduh Amca ellerini gökyüzüne kaldırır. Allah’a erkek oğlu için hamdeder.

Ben, seyrederim, ruhum esner, Mezopotamya’yı, Anadolu’yu, Avrupa’yı, Atlantik’i aşar, Brooklyn’de, Yahudi mahallesinde, oğlu David için hamdeden Rabin Pavloviç’e uzanır. Coşkuları, yüreklerini kanatlandıran sevinçleri yüreğimde yankılanır.

Erkek çocuğun büyüsünü anlamaya çalışırım. İbrahim Peygamber’in kızını değil, oğlunu kurban etmeye kalkmasının altındaki değer hükmünü anlamaya çalışırım. Ve görürüm ki, oğlu olan erkek aslında kendisini çoğaltıyordur. Bir bilimkurgu öyküsü gibi, kendi hologramlarını yaratıyordur. Hayriye Anne, yeni bir Memduh Amcalar doğurmuş gibidir. Yeni Memduh Amca doğuracak gibidir.

Hayriye Anne, Memduh Amca’nın annesidir.

Şafak Özden’in karısının kocasıyla birlik olup beni düzmeye kalkmasını anlarım.

Ünlü fıkrada, ‘Kocacığım, bizim metresimiz onların metresinden daha güzelmiş,’ diyen kadını anlarım.

Ensest nedir, anlarım. Sülalenin, birbirlerini yansıtan aynalar gibi, aynı oluşumu sonsuza dek yansıtabileceğini anlarım. Aşiret düzeninin su geçirmez kilitlenmesini anlarım.

‘Avrupalı olmayan küçük bir halkın özelliklerinden bir tanesi de belgeler, tarihler, otobiyografiler, kayıtlar ve benzerleri bakımından zengin olmamasıdır.’ Bu, Kürtler için de böyledir.

Ansiklopedisi olmayan halkların, eğitim sorunu olmaz. Eğitim sorunu olmayan halklarda insanların ‘eşitlenmesi’ fiziki güce kavuşan çocuğun, ‘büyük’ sayılması bundandır. Çaydanlık tutabilecek beceriyi kazanan kızın, ‘büyük’ sayılması bundandır. İnsanları eşitleyen, bilgi ve murakabe değil, kuvvet ve cesarettir.

Einstein’i alnının ortasından vurur da, verdiği zararın farkına varmaz.

‘Gihaye tifingê.’ Silâh kullanmaya yetişmiştir.

Bu tespit, masumiyetin idam fermanıdır.

Beden ne kadar sağlıklı ise, ferman o denli hızlı uygulanır.

Şiran’a uygulandığında, yeni yeni tüyleniyordu.

Ansiklopedisi yoktu, demiştim. Hayatı öğrenmeye en, ama en temel tezahüründen başladı o. ‘Hayatın suyu’ndan, kandan başladı. Benim için, eritrotisi, kolestrolü, trigliserini ile tüp içinde bir laboratuvar malzemesi olan kan, onun için onur sorunuydu. Davaydı.

Kan dökmenin benim için yıkıcılıktan başka anlamı yoktur. Ama, İbrahim Peygamber’i de anlarım. Kan dökme eyleminin en derininde, insan tecrübesinin antik çağlardan kalma tortularında, kutsal bir sadakatin göstergesi olduğunu hissederim. Sadakatin, gökyüzünden yeryüzüne inebileceğini, tanrılardan sülalelere yayılabileceğini hissederim. Doğu, Kuzeydoğu Afrika’dan Yukarı Kongo’ya, Hindistan’dan Bengal’e, Yeni Gine’den Polinezya’ya, Korsika’dan Kuzey Amerikan Kızılderililerine, Yakutlara kadar, dünyanın dört bir yanında, kan davasının, bir ailenin, sülalenin ya da aşiretin mensuplarına düşen kutsal bir görev olduğunu bilirim. Katilin bizzat kendisini değil, hologramlardan bir tanesini öldürmenin de aynı kapıya çıktığını anlarım.

Yukarı Mezopotamya’dan, Kenan, bir arpa boyu yoldur. Hammurabi’nin ülkesi, Diyarbakır’ı da içerir. Hammurabi, kan davasının kurallarını koyandır.

Şiran’ın kapı komşusu Süryaniler, Hazreti Musa’yı herkesten iyi bilirler;

‘Göze göz, dişe diş, ele el, ayağa ayak, ateşe ateş, kırbaca kırbaç!’ der, Tevrat.

Memduh Amca’nın şeyhleri, seyitleri, Hazreti, Müslüman bilirler.

‘Kasr’ın gölgesinden çıkıp, babasının arkasından bembeyaz ışığa yürüyen Şiran’ı görebiliyorum; boynunu kısmış, adaleleri yay gibi, gözleri her yerde ve hiçbir şeyin üstünde. Kaleş, sağ elinde. Kaleş boyundan büyük. On üç yaşında bir fedai. Canını ağa/babasına adamış bir fedai. Ağa/babasının kendisi olduğunu anlıyor musun?

Ölüm; her bir gölgede, her bir köpek ulumasında, her bir çalı kıpırdayışında, her bir esintide ölüm. Yarın bir umut, öbür gün düpedüz fantezi!

İp cambazından tefekkür bekleyebilir misin? Okul, bürokratik dayatmadan öte bir anlam kazanabilir mi? Astronomi, fizik, kimya, Sultan Mahmud’un mistik menkıbelerinden daha sahici olabilir mi? ‘Faqirullah, beğendiği bir çobanı halife yapmıştı,’ diye övünmeleri anlaşılmaz mıdır?

On yedisine varmadan, yirmi altı ölüm gördü. Ve anladı ki, tek gerçek eşitlik, mevcudiyete isnat eden eşitliktir. Mevcudiyete isnat eden eşitlik bozulduğunda, yeniden dengelemenin, temiz bir başlangıç yapmanın tek yolu, terazinin öbür darasından bir can kaldırmaktır.

Abidin Amca’nın, ‘Kürtler, CHP’den nefret eder. Bizim onlara duyduğumuz nefret, siyasi değil, tıpkı İslâm’da olduğu gibi bir nevi kısas ve kan davasıdır,’ demesi bu cümledendir. CHP, ‘devlet’in öteki adıdır; devlet hasım aşirettir.

Anahtar kavram, ‘mevcudiyete isnat eden eşitlik’tir. Bu eşitlik duygusunun fıtri olduğunu düşünüyorum. Bu eşitliği ortadan kaldıran, bir kurşun olabildiği gibi yoksulluk da olabilir. Eşi menendi olmayan yoksulluk. Karıştıracak bir çöp tenekesi bile olmayan yoksulluk. Bir karış paçavra bulup, edep yerlerini örtemediğim yoksulluk. Sokak köpekleri gibi, kıvrılıp can verdiren yoksulluk.

Kabuklaşmış bir kir örtüsü altında çırılçıplak bedenini tek bir erkek ceketiyle örten küçük oğlan çocuğuna kim dayanabilir? Hele de minicik pipisi ceketin altından üşümüş, mosmor sarkıyorsa?

Şiran, Yeniköy’deki yalılara yumruğunu sıkıp, sahiplerini gözünü kırpmadan öldürebileceğini söylediğinde varlığını yok eden eşitsizliğin intikamını alacağını söylüyordu.

Mevcudiyeti tehdit eden yoksulluğun intikamına sıvanmayanlar ya aziz mertebesine erişmiş Hıristiyanlar ya da Budistler. Kanlı canlı Orta Doğuluların harcı değildir.

Kendisini güvende hissedenlerin, maddi kaynakları bol olmasa da cimriliğe zorlayacak kadar az olmayanların, kayıplarını telafi edememekten korkan, güvensiz istifçiler kadar intikamcı olmayacakları doğrudur. Ama, Şiran, kahredici bir doğanın ortasında, güvensizliğin gözbebeğinde doğmuştur. Mercimek tarlada yanar. Pamuk selde boğulur. Cenazeler yığılır.

Ne ki, aşiret düzeni, biyolojiye aykırıdır. Hayatta kalabilme yolunda bir engeldir. Yaratıcılığı, çalışkanlığı, hesap kitabı yeterince teşvik etmediği gibi, yetenekliyi yeteneksizle bir tuttuğu için, genel düzeyi düşürür. Başka toplumlarla rekabet edebilecek seviyeyi bulmasını engeller.

Aşiretin düzeni, cehalet ve yoksulluk nedeniyle ortaya çıkan musibetlerden kurtulabilenlere belirli bir güven sağlar ama yoksulluğu yok edemez. Aşiretin yok oluşu bireyselliği, bireysellik serveti, servet eşitsizliği getirir.

Aşiretin yok olması, mensuplarının gizli kalmış üstün yeteneklerini gün ışığına çıkarırken, yaşam için rekabeti acımasızlaştırır. Paylaşıldığında kimseyi ezmeyen yoksulluğun acısını çoğaltır.

Aşiretin yok olması, daha yetenekli olanların daha önemli işlevleri yüklenmeleri, yüklendiklerinin karşılığı olarak artan servetten daha çok pay almaları demektir. Eşitsizlik demektir.

İnsanoğlunun yaradılıştan gelen farkları, farklı fırsatlarla birleşir, servet ve güç dağılımında insan yapısı farklılıklar oluşturur. Bu yapay farklılıkların kanunlara veya despotlar tarafından önlenmediği durumlarda eşitsizlikler patlama noktasına ulaşır. O noktada, yoksulların şiddete başvurmakla kaybedebilecekleri bir şey yoktur.

İhtilalleri izleyen kaosta, insanoğlu bir kez daha yoksullaşır. Eşitlik düşü, tecrübelerinin kaydını tutan, ansiklopedi sahibi toplumlara daha sade ve eşitlikçi dönemlerin anası olarak sızar. Eşitsizliğin ve güvensizliğin dayanılmaz noktalara vardığı dönemlerde, eşitliğini hatırladığı ve fakat yoksulluğunu unuttuğu için yücelttiği bir duruma yeniden dönmeyi ister insanoğlu. Zaman zaman, ister Gracchi’nin? Roması’nda, ister Jacobin’in Fransa’sında, ister komünistlerin Rusya’sında, servet yeniden paylaşılır, zaman zaman da ister özel mülkiyete zorla el koyarak, ister ağır vergiler yoluyla, yeniden başlamış. Yetenek piramidi yeniden kurulmuş.

Hangi kanunlar konursa konsun, daha yetenekli olanlar ne yapar eder, Yeniköy yalılarına yerleşirler. Aslan payını onlar kaparlar. Devleti egemenlikleri altına alır, kanunları yeniden yazmaya veya yorumlamaya koyulurlar.

Çok geçmez, eşitsizlik yine eski seviyesini bulur.

Medeniyet tarihi, sosyal organizmanın ağır ağır çarpan patlaması birbirini izler.

Bunu bildiğim içindir ki, çılgın sevgiler ya da şuursuz kinler tarafından hadım edilmeyi reddederim.

Bunu bildiğim içindir ki, kendisini dünyanın merkezi sanan eylemciyi hüzünle seyrederim.

Şiran’ın manzarasını hüzünle seyrederim.

Şiran’ın, Selahattin’in ya da Spartaküs’ün.

Spartaküs’ü hatırlar mısın?’

Rodoplu’nun Spartaküsü’nü hatırlamak ne kelime, bilmek mümkün müdür? Hiç üşenmeden başladı,

‘İsa’dan iki yüz yıl önce, Roma, Büyük İskender’e savaş açtı. Manisa, Bergama, Ankara, Yozgat, Çankırı, altın, gümüş, savaş tazminatları derken, muazzam bir servet edindi. Roma’nın devlet düzeni bizimkine benzer: Plütokrasi. Yani, baskı ve çıkar gruplarının demokrasisi, yani, transfer toplumu, yani devlet hazinesinden çeşitli çıkar gruplarına gittikçe artan miktarlarda fon aktarılması.

Transfer harcamaları, malum, kamu yatırımlarına gidecek payı azaltır, üretim düşerken ticaret ve rant artar. Çok geçmez, insanoğlu, insanoğlu olduğu için üretimi bırakır, rant peşinde koşar. Toplum, rant kollayan transfer toplumuna dönüşür. Bizdeki gibi. Roma’daki gibi.

İnsanlar, oturdukları yerden para kazanırlarken, endüstri olduğu yerde saydı.

Roma, istediği her şeyi satın alacak güçteydi. Üretime ihtiyaç duymadı. Ünlü tiyatrolarının, yollarının, köprülerinin inşa edildiği dönem, bu dönemdir. Müteahhitler, servetlerine servet kattılar, ancak, çalışıyorlardı. O kadar çok çalışıyorlardı ki Makedonya’daki gümüş madenleri gibi pek çok devlet işletmesi zarar ettiği gerekçesiyle kapatılmak zorunda bırakıldı.

Öte yandan bankacılar, hizmetlerini mevduata faiz ödemek, çek bozmak, müşterilerinin faturalarını üstlenmek, kredi alışverişi, yatırım yapmak ya da denetlemek işlemlerini kapsayacak şekilde genişlettiler. Tefecilik aldı, yürüdü.

Bilir misin? Sector, sektör, kelimesi boğazkesen demektir. ‘Borç veren’ kelimesi ile eşanlamlı kullanılıyordu.

Sol literatürdeki sekter kelimesinin de aslı budur.

Paraya gark olan egemen -sınıfların, patriciiler’in çelebilikten, stoacılıktan vazgeçip, lükse yönelmelerinde şaşılacak bir şey yoktu. Takılar, eşyalar, içki ve yemek yaşam biçimi oldu. Bir porsiyon istiridyenin 150 dolara müşteri bulduğu kaydedilmiştir. Boğaz lokantalarındaki fiyatlar, ne dersin?

Servetin bir başka tezahürü, bireysellik bilincinin gelişmesi, kişinin devletle olan ilişkilerini sorgulaması oldu. Bu eğilim, oğulları ve kadınları da etkiledi.

Aşk, karın doyduktan sonra gündeme geldiğinden, bir toplumda kadınların gücü servetle doğru oranda artar. Nitekim, kadınlar ayaklandılar, çeyizlerini serbestçe kullanma hakkı elde ettiler. Dahası, şehirlerin yaşanmaz hale geldiği, emperyalist savaşların sürgit bunalttığı bir dünyaya yeni çocuklar doğurmanın ne denli akılcı bir şey olduğunu sorgular hale geldiler. Kürtaj, görülmemiş boyutlara ulaştı.

Yaygın inancın, tersine, fuhuş da servetle birlikte çoğalır. Homoseksüellik, fuhuşun bir başka biçimiydi. O da arttı. Öyle ki, güzel bir erkek çocuğun, orta boy bir çiftlikten daha çok para ettiği bir dönem yaşandı.

Toprak, belirli ellerde toplandığından eski asker/çiftçilerin yerini dikili ağacı olmayan şehir proletaryası aldı. Orta sınıf ticari faaliyetini sürdürmeye, servetine servet katmaya devam etti. Herkesin para peşinde olduğu, herkesin herkesi cebindeki para ile değerlendirdiği bir dönem doğdu. Bir zamanlar onuru hayata tercih eden soylular, yeni ahlâk anlayışını benimsediler. Hediyeler, rüşvetler kabul etmeye başladılar. Patricii’ler, plebleri sokaklarda durdurup, para karşılığı oy istemekten kaçınmaz oldular.

Memurların zimmetlerine para geçirmeleri ve takibata uğramamaları vakayı adiyeden oldu. Çünkü, senatonun yarısı işin içindeydi.

Konsül Cato, diye bir ata ruhu vardır, ‘Bir vatandaşın malını çalan ömrünün geri kalanını prangalar, zincirler ama devletin malını çalan mor kadifeler, altın sırmalar içinde geçirir,’ diyordu.

Zümre yönetimi, oligarşi, giderek güçlendi. Bir süre sonra iki yüz konsülden yüz elli dokuzu, yirmi altı ailedendi.

Ve aydınlar!

Aydınlar bu yozlaşmayı Yunan kültürünün Roma’yı esir almasına bağladılar. Muhafazakâr Romalılar, Yunan kültür emperyalizminin edebiyatta, felsefede, sanatta söz sahibi olmasını dehşetle karşıladılar. Yunanistan hayranlarına bir de aşağılayıcı isim takmışlardı: Grekuli, Yunancık!

Önce köleler ayaklandı. Bağımsız işçiler katıldılar. Askeri birlikler çağrıldı, ayaklanma bastırıldı. Elebaşları çarmıha gerildi.

Bir daha denediler. Yedi bin kadarı yakalandı, madenlerde çalışmaya mahkûm edildiler. Derken, ‘Birinci Hizmetkârlar Savaşı’, Sicilya’da patladı. Yetmiş bin, tam sekiz yıl süreyle, deniz ambargosu nedeniyle açlıktan kırılıncaya kadar adaya hâkim oldular. Sadece Sinuesa’da, dört bin köle asıldı.

Ve tabii, reform gayretleri.

Toprak reformu ile başladılar. O pek fena gitmedi ama Gracchus bir de Bergama Kralı, Üçüncü Attalus’un mülklerini satıp, elde edilecek gelirin çiftçilere işletme sermayesi olarak dağıtılmasını isteyince kızılca kıyamet koptu. Başına vurup, öldürdüler.

Yerine kardeşi geldi. İyi bir sosyal demokrattı. Toprak reformu vaat ederek köylüleri, ücretsiz üniforma vaat ederek askerleri, ucuz ekmek vaat ederek kent proletaryasını, yeni koloniler vaat ederek işadamlarını yanına aldı. Ama, bir yanlış yaptı: Romalı olmayanlara vatandaşlık hakkı tanımaya kalktı. Bunun Türkiye’deki telmihini anlarsın.

Kent proletaryası, Gracchus’a yüz çevirdi. Kısa vadeli çıkarlarını uzun vadeli çıkarlarına tercih etmişlerdi. Bir süre sonra onlardan da oldular. Çünkü, akıllı senatörler, toprak reformu ile dağıtılan toprakların satılmaması maddesini iptal etmişlerdi ve borç batağındaki köylüler deli gibi satmaya başladılar. Plebler, her şeylerini kaybettiler. Yoksulların durumu daha da kötüledi.

Dünyanın her yerinde, her dönemde olan oldu. Yorgun Romalılar, sadık bir ordunun desteklediği, sevilen bir diktatörün yönetimini, oligarşinin sömürdüğü özelliklerden çok daha cazip buldular. Sezar’ın amcası, General Marius başa geldi. O da olmadı çünkü örfi idare gibi ihtilalci yöntemler onaylanmadı. Roma vatandaşlarının ayrıcalıklarını isteyen diğer İtalyan şehirleri ayaklandılar. Anlıyor musun, onların da DDKO’ları vardı.

İç savaş, 300.000 kişinin ölümü ile sonuçlandı. Bittiğinde, Orta İtalya bir harabe haline gelmişti.

Koşullar, diktatörlüğe zemin hazırladı. Boşluğu, önce Sulla, sonra da Sezar doldurdu. İzleyen on yedi yıl, egemen sınıflarla politikacıların küplerini doldurdukları dönem oldu. Sadece General Pompey’in bugünkü değerle 25,5 milyon dolar serveti olduğu kayıtlarla sabittir.

Roma, başladığı yere döndü.

Tiyatrolar, arenalar gösterilerle doldu taştı. Zenginler, davet verir gibi ‘gösteri’ verdiler. (Bakalım, bizimkiler ne zaman akıl edecekler?) Sezar’ın verdiği bir gösteriden, bir günde tam 10,000 gladyatör, bir başkasından 400 aslan rol aldı.

Fuhuş, ‘umumhane sahipleri meslek birliği’ oylarının önem kazanacağı kadar arttı. Zengin kadınların hemen hepsi, en az bir kez boşanmışlardı. Erkeklerde yasal evlilik bağına girmektense, odalık ve kölelerle yaşamayı yeğleyenler çoğaldı.

Kapra’daki gladyatörler okulunda, arenalarda birbirlerini ya da vahşi hayvanları öldürmek için eğitilen kölelerden kaçmayı başaran 78 tanesinin lideriydi, Spartaküs. Bizim buralardandı. Topuz gibi bir Trakyalı.

Kısa zamanda 120,000 kişi toplandı. Ordusunu İtalyan çizmesi boyunca yürütüp, Afrika’ya geçirmeyi planlıyordu ama disiplinsiz askerleri yağmayı yeğlediklerinden, yol bitmek bilmedi. Sonunda, elinde kılıcı, düşman askerlerinin ortasına daldı. Lime lime oluncaya kadar dövüştü. Öyle ki, muharebe sona erdiğinde, cesedi teşhis edilemedi.

Onun kasr’ı neredeydi? Malkara’da mı? Çerkezköy’de mi? Annesinin haberi oldu mu? Çığlıkları üzüm bağlarını titretti mi?

Ya zavallı hemşerim? Roma ordularını görünce, haki görmüş Şiran gibi bembeyaz mı oldu?’

Rodoplu sustuğunda yüreğimi derin bir bozgun düşüncesinin sardığını itiraf etmek zorundayım. Spartaküs, ete kemiğe bürünmüş gibiydi. Bu noktada, Kurtuluş Ortaokulu Müdürü’nün oğlu bana düşen, onunla ne tür bir ilişkim olduğunu sorgulamaktı.

Ona kızıp kızmadığını da bilmiyorum.

‘Bu kadar serinkanlı olabilir misin? Bunca olayın, acının ortasında, bu kadar serinkanlı olabilir misin?’

‘Hayır, hayır! Serinkanlı değilim! Ama sana söyledim, ben haddimi bilmeye çalışırım.’

‘Beni, inançlarımı ve eylemlerimi budala yerine koyuyorsun!’

‘Biliyorum,’ diye içine çekti, ‘Pek muhtemeldir ki; Mahir’in ölümünü düşünüyor, Spartaküs’ün hikâyesi onun ölümünden bir şeyler götürüyor, biricik, yegâne olmasını önlüyor duygusuna kapılıyorsun. Öyle değil. İnsanlığın ortak hüznünü terennüm ediyorum.

Samanyolu galaksisinin, güneş sisteminin kokuşan bir gezegeni üzerindeki serüveniniz buysa, diyorum, öyleyse, diyorum, biz kendimiz de lime lime olmadan önce mirasımızı toparlayıp çocuklarımıza sunalım.’

Kendimi beğenmişlik etmek istemiyorum, ama bana öyle gelir ki, Rodoplu yazmaya bu noktada karar verdi.

VII

PA-AR, tam bir fiyasko ile sonuçlandı. Günay’ın demesiyle, ‘Şahane bir şekilde iflas etti!’ Anlaşılan, daha sonra birlikte yaşayacağımız S.S. Etem Ağa Kooperatifi rezaletinin ‘fragmanı’ydı, izlediğimiz.

Okur hatırlayacaktır: Rodoplu, Şafak Özden’in ittirmesiyle, evsiz arkadaşları için bir yapı kooperatifi kurmaya kalkışmış, bu amaçla Dalan’dan arsa almıştı. O, bu, derken, kooperatifin başına Özden’in ortağı Onur Oflu denilen adam geçti.

Onur Oflu, Kakkoş Hüseyin’in Türk karşılığıydı.

‘Akıl erdiremediğim bir oburluk, saldırgan bir tüketim iştiyakı,’ diye anlattı Rodoplu, ‘Buna karşın asgari ve kalitesiz emek. Onur’un ‘sosyal’ yapı kooperatifinden talep ettiği kâr, ona yüzme havuzlu bir ev, efendim, bir otomobil sağlayacak miktarda olmalıydı. Kendisini ‘kooperatif müdürü’ ilân ettiği gün Amerikan ‘Yat’ dergilerine abone oldu. Öte yandan, fevkalade pasaklı olduğu için, muhasebe, cari harcamaların kontrolü gibi işler hak getireydi. Ve tabii, hesapsızlığını, sallapati savurganlığını, rakamları büyüterek kapatmak yoluna gitti. Yirmi milyona mal edilebilecek bir dairenin, kırk milyondan aşağı çıkmayacağı iddiası bundandır. Düşünce biçimi çok ilginçtir. Kırk milyona mı ihtiyacı var? Bunun makul karşılığının dört milyarlık ciro olduğunu ‘hesaplayıp’ üyeleri, dairelerin şu kadar miktara çıkması gerektiğine ikna etmek! Tam bir yağma patolojisi.’

Hüseyin, Onur Oflu’nun daha bir az gelişmişiydi. Onun tüketim iştiyakı yatlara, Saygon fahişelerine kadar uzanmadı. Ancak, yarı yaşında bir kızla evlendi.

Rodoplu, yeni müşteriler bulmak için o şirket senin bu şirket benim koşuşadursun, Hüseyin bir hafta kadar ofise gelmedi.

Günay, evini aradı.

Telefon uzun uzun çaldı. Arkasından, birisi açtı, boğuk, öfkeli bir sesle,

‘Ha?’ dedi.

‘Hüseyin Bey evde mi?’

‘Senin ananı!..’

‘Ne?’

Doğru mu duydum anlamadım. Çünkü, boğuk küfürün arkasından, hayvan böğürmesi gibi bir ağlama, ardından da yere fırlatılan eşya gümbürtüsü gibi bir ses duydum. Derken, bir boğuşma,

‘Dur, yapma!’ sesleri.

Neden sonra telefonu birisi aldı,

‘Kimsin?’

Yaşlı bir kadın sesiydi. Yaşlı ve lanet,

‘Kimsin? Ne istiyorsun?’

‘Ben Hüseyin Bey’in ofisinden arıyorum,’ demeye kalmadı,

‘Onun boynu devrilsin!’

Yine bir boğuşma sesi,

‘Ben Makbule, kimsiniz?’

‘Makbule Hanım, ben Günay Rodoplu. Hüseyin Bey’i arıyorum!’ dedim. Ve kadın ağlamaya başladı.

Ortaya çıktı ki, Hüseyin, bir önceki sabah evden çıkmış, aynı gün öğleden sonra saat dörtte, Beşiktaş nikâh dairesinde bir genç kızla evlenmiş! Nasıl iş demeye kalmadı, Makbule Hanım, yanında, zavallı mongol oğlu, ofise geldiler,

‘Günay Hanım, artık umudumuz sensin!’

Tombul, sarışın bir kadındı. Kara kuru Hüseyin’in yanında hayal ettim, yüreğim buruldu.

Makbule Hanım, iki göz iki çeşme, ‘Eve para da bırakmadı,’ diye ağlıyor. Oğlan, cebindeki babasının evlendiği kızın resmini zar zor çıkarıp -çok şişmandı, rahat hareket edemiyordu- salya sümük bana gösteriyor,

‘Onh! Onh!’

Kalın kara kaşları bitişik, kıvırcık saçları omuzlarında bir Kürt kızı, yirmi yaşında ya var ya yok.

‘Bu resim çocukta ne arıyor?’

‘Babası vermiş,’ diyor Makbule Hanım.

‘Ne münasebet?’

‘Genç kız buldu ya, övünüyor,’ diye açıklıyor, ‘Bana da gösterdi. Bana, sen ihtiyarsın, ben gencim, dedi,’ diyor, ağlamasını daha da artırıyor.

Tabii, elemanlar işi gücü bıraktı, bizimle uğraşıyor. Tam bir kadın dayanışmasına girdik,

‘Soğuk bir şey içer misiniz? Kolonya getirelim mi?’

‘Gözü kör olasıca, kadına Levent’te ev almış! Biz acımızdan geberiyoruz.’

Şimdi, aç oldukları herhalde doğru değil ama Levent’te ev almak da Hüseyin’in harcı değil.

‘Allah Allah? Kim bu kız?’

‘Eskiden bizim ayakkabıcı dükkânımız vardı. Orada tezgâhtardı. Babası Avcılar’da şoför. Hüseyin’i zengin sandılar. Babası yaşındaki adama verdiler.’

‘Durun, bakalım, Allah büyüktür,’ filan diyorum ama ne yapılabileceğine dair en ufak bir fikrim yok! O arada, oturdukları evin kadının üstüne olduğunu öğrendim. Hüseyin iflas ettiği zaman üzerine geçirmiş ki, satılmasın. Makbule Hanım,

‘Bunu da elimden alır!’ diye dövünüyor.

‘Sen vermedikten sonra alamaz, bacım. Nasıl alır?’

‘Alır o, alır!’ diyor, ben sonra hatırlıyorum ki, kadıncağız boşandığını bile anlamamıştı.

‘Bak, şimdi, sen bundan sonra hiçbir şeyi imzalama. Boş kâğıt bile olsa, kesekâğıdı bile olsa imzalama. Ne derse desin imzalama! Seni sıkıştırırsa bana haber ver!’

Bir de güvence veriyorum ki, komik!

‘Geçiminden yana da endişelenme. Bak, burada koskoca şirket var.’

Makbule Hanım, ilk kez etrafına bakınıyor. Üst üste yığılı kâğıtları, hesap makinelerini, daha da kötüsü, fena halde okumuş görünen kızları idrak etmeye başlıyor. Gözlerine saygılı bir ürkekliğin yerleştiğini görüyorum. Ürkeklik, yerini tedirginliğe bırakıyor.

‘Biz gidelim. Sizi de rahatsız ettik.’

Elde ne para varsa, verip gönderiyorum.

Bir gün, iki gün, üç gün Hüseyin, ortada yok! O hale geldi ki, ofiste Hüseyin Bey’den başka bir şey konuşulmuyor. Dahası, banka defterleri, çek karneleri de onda. Hiçbir ödeme yapamıyoruz. Çaresiz, Selahattin’i buldum. Ofistekilerden uzak tutmaya çalışıyorum ya, Yenikapı’nın oralarda bir çay bahçesinde, daha doğrusu çayevinde, buluştuk.

Geldiğimde oturuyordu. Angaryadan bunalmış insanların hantal tavrıyla ayağa kalktı -yeni pantolon; plisiz, Amerikan. Ülkücü temayüle aykırı. Gözleri benden başka her yerde, elini uzattı,

‘Hoş geldin.’

Çürük bir erkeği ilke sahibi bir kadın kadar bunaltan hiçbir şey yoktur. Bunu, o zaman da biliyordum. Selahattin’le o gün bir kez daha teyit edildi.

Ortaya çıktı ki, Selahattin olanı biteni biliyor. Biliyor ama tıpkı Şafak’ın kardeşinin, ağabeyinin benimle olan ilişkisine dair ne yengesini ne de beni referans alan bir değerlendirme geliştirdiği gibi, bu ülkücü dostumuz da, Hüseyin’in hareketini hafif ama çok hafif bir kaş kaldırmaktan öte içselleştirmiyor.

Kendime bakıyorum, dır dır konuştuğumu görüyorum. Boşa konuştuğuma ikna oldukça, daha da çok konuşuyorum. Nihayet, yüreğimde bir yerlerde gizlediğim korkumun temelsiz olmadığı ortaya çıkıyor: Selahattin, Hüseyin’i savunuyor,

‘Makbule Abla ile nikâhlı değildi ki!’

Deliye döndüm!

Kadıncağızı haberi olmadan boşa! Git, evlen. Yürümeyince tekrar dön. Bilmem kaç sene nikâhsız oturmaya zorla. Komşularının yüzüne bakacak hali olmasın! Sonra yine bir sabah ütülediği gömleğini giy, git bir başkasıyla nikâhlan! Böyle bir istiskal akıl alır gibi değil.

Selahattin’in beyninin içine girmek, dünyaya nasıl baktığını, değer yargılarını çözümlemek geliyor içimden,

‘Ahlâksızlık bu! Ahlâksızlığı nasıl savunursun? İnsanların aczi üzerine kurulu bir ben-yaptım-oldu namussuzluğunu nasıl savunursun?’

Mavi gözleri öfkeyle çelikleşiyor. Onu düşünmeye zorladığım, hatta belki de eleştirmek suretiyle kişiliğini tehdit ettiğim için benden nefret etmeye başladığını görebiliyorum.

İtalik’lemeye koyuluyorum, sen ki, ben arkamdan kaleyi koruyabilecek kadın isterim, diyen adamsın. Nene Hatunlar isterim diyen adamsın. Hatunlara reva gördüğün bu muamele neyin nesi? Makbule’nin günahı elinde satır, Hüseyin’i doğramaması mı?

Ve anlıyorum! Mesele, her zamanki mesele! İnsanlara yâr olmadan, insanlığa yâr olmak hevesi! ‘Kadınlar’, soyut ‘kadınlar’ bacılarımız ama somut kadın Makbule, bacımız filan değil!

‘Aynı şey, Semahat’in başına gelseydi ne yapardın?’

Semahat, kardeşi.

Gözlerini, denizden alıyor, bana çeviriyor: çakmak çakmak! Belli ki, onun kızkardeşine bunu yapacak adam anasının karnından doğmamış!

Ben de, italik’liyorum, ‘Breh! Breh! Breh! Hay Allah cezanızı versin!’

Öte yandan, aptal değil, tabii. Meseleyi nereye getirdiğimi biliyor. Bu defa da, Hüseyin’in, Makbule’ye ‘baktığını’nı hatırlatıyor. Kadının karnını doyuruyor ya, mesele yok.

‘Aç değil, açık değil!’

Kadın, evine aldığın hayvan ya, tek sorumluluğun doyurmak. Eh, deliyi de zaten sahibine bağlarlar. Mongol oğlanın sahibi de anası. Onu da ona bağlarsın, olur biter!

Yüreğimin soğuduğunu hissettim.

O zamanlar çok sık yaptığım bir yanlışı, en son söyleceğim sözü, en başta söylemek yanlışını, yaptım,

‘Türkiye’ye sizden gelecek hayır Allah’tan gelsin!’

Ahlâki değerlerinizi perçinlemeden, kendi iç-cihadınızı tamamlamadan, ‘soyut’ tantanalardan kurtulup, somut düzenlemelere girmeden, hiçbir iyileştirmeyi gerçekleştiremezsiniz demek istiyordum. Ve tabii, çok kötü ifade etmiştim. Adamın, Hüseyin’in Makbule Hanım’a yaptığı ile ülkücü hareket arasında bağ kurmasına imkân yoktu.

Buz kesen yüzünde, aşağılayıcı bir ifade belirdi,

‘Sizin gibileri kızıl komünistler paklar,’ dedi tükürür gibi. Şiran’la arkadaşlığımızı kastediyordu. Kakkoş, dedikodu yapmış olmalıydı.

‘Onlar hiç olmazsa kadınlara sizin yaptığınızı yapmazlar!’

‘Komünistlerde kadın olmaz, orospu olur. Komünistlerin orospuları olur!’

İma, korkunçtu! İnsana, ‘Orospu, senin anandır!’ demekten başka çare bırakamıyordu!

Şiddet, nedir anladım! Hücrelerimi isyan ettiren öfkemi korumaya aldım. Nereden nereye geldiğimizi çözümlemeye çalıştım. Bir yandan, içimde Cemil Meriç’in sesi,

‘Kavga, insanla KADER arasında değil artık, insanla KELİME arasında, rüyaları o bayraklaştırıyor. Yığınlar onun için yaşıyor, onun için dövüşüyor. Onun için ölüyorlar. Mukaddeslerin rengine bürünen bir bukalemun kelime; semavi kitapların şeytanı. Ve en tehlikelileri, toprağımızda doğmayanlar. Sol’la sağ, bu karanlık kafilenin öncülerinden ikisi.’

Yine de dayanamıyorum,

‘Bana tavsiye eden sensin ama sen Cemil Meriç’i hiç anlamamışsın!’

Al benden, Eyuboğlu’nun demesiyle, kabağımsı bir lâf daha!

‘Komünistlere götür, onlar anlar!’ dedi ki hak etmiştim!

Medeniyetin yan yana ekli kelimelerden oluşan bir bütün olduğunu düşünmeye başladım, ben de. Bu bütün başından sonuna takip edilmez de, bir burasından didiklenirse, iletişim mümkün olamazdı. Siyak-sibak, çerçeve, bağlam, kurulmadan, hiçbir konuşma anlam içeremezdi.

İtalikleme kavramını ‘keşfettiğim’ gün, o gündür.

Selahattin’le konuşurken, ne kadar çok düşünceyi, bilgiyi, yorumu, duyguyu kendime sakladığımı, seslendirmediğimi fark ettim. Bunu sadece Selahattin ile değil, hemen herkesle yaptığımı fark ettim. Bir ben vardım, konuşan; bir ben daha vardım, içinden konuşan. Birinci ben, ikinci ben’in düşüncelerinin ancak marjinal bir bölümünü, üstelik tepkisel bir biçimde dillendirebiliyordu. Gerisi, içimdeydi, kafamda yankılanan ikinci bir sesti, yani ben sürgit İTALİKLİYOR’dum! Yani, ben, düşüncelerimi seslendirdiğim zaman, konuştuğum zaman bana atılan topu bir biçimde geri çeviriyordum, hepsi bu kadar. Top, saçma sapan açılardan geldiğinde, ben de saçma sapan açılardan cevaplıyordum. Anlayacağın, iletişim değil, tam bir kör döğüşü!

Utandım ve belki de ilk bilinçli pasifizasyon dersimi aldım: Düşündüğünü tam olarak ifade edemeyeceksen, sus. SUS!

Öyle yaptım ve net sonuç, Selahattin’in ağzımın payını vermiş olmasıydı.

Kalktım.

‘Söyle de bari banka defterlerini göndersin.’

Döndüm, ofise geldim. Hava kararmış, kızlar gitmişlerdi ama yoğun sigara dumanı hâlâ havada asılı duruyordu. Kül tablaları ağzına kadar doluydu. Genç kızların hiç de sanıldığı gibi yaradılıştan derli toplu olmadıklarını düşündüm. Baktım, neyse ki, sobayı söndürmeyi akıl etmişlerdi. Oturdum, durum muhakemesi yapmaya koyuldum. Az sonra, gerçek tüm vahametiyle ortadaydı.

Senin tabirinle, lümpen bir ‘kakoş’la iç çamaşırlarına varıncaya kadar ortaktım. Emek benden olduğu gibi -onu söylemeyi unuttum, Sarı, parayı kesince kredi almak zorunda kaldık- Osmanlı Bankası’ndan kredi de aldığımıza -yani, benim aldığıma!- bakılırsa, sermaye de bendendi. Ve adamın üzerinde ne dolaylı ne de dolaysız, hiçbir yaptırım gücüm yoktu! Benim sınıfımın asgari yaptırım gücü olan ‘utandırma’nın sökmeyeceğini hissediyordum. İş ahlâkı yerleşik bir kavram değildi. Ülkücü sopası da besbelli gelmeyecekti.

Aklıma Selahattin’in ne zamandır bizim defterlere de bakmadığı geldi. ‘Muhasebemizi ben tutarım,’ demişti ya. Durum nedir diye bir bakayım dedim. Ve zavallı Tülin’in Etem Ağa Kooperatifi’nde başına ne geldiyse, aynen öyle oldu. Hiçbir defter tutulmamış! Hiçbir kayıt yok!

Daha da kötüsü, bir yığın ödenmemiş fatura buldum. Aralarında bir tane vardı ki, onu hiç unutmuyorum: bir kebapçı faturasıydı. Tam, 35,000 TL! biz elemanlara 5,000 lira maaş veriyoruz ve çok iyi maaş sayılıyor, var hesap eyle!

Soğuk, pis bir kış gecesiydi. Saat dokuza geliyordu.

Titremeye başladım.

Sıfır nakit, yüz bine yakın -o da, benim bulabildiğim!- ödenmemiş fatura ve 750,000 liralık banka borcu! Bugünün parası ile ne yapar, maaşlardan hesap et!

Ofisin içinde inşallah Hüseyin’in bir yerlerde sakladığı bir konyak vardır diye dolanmaya başladım! Buldum da! Depo yerine kullandığımız küçük tuvaletin sifonunun üstünde, bir cep konyağı! Üstündeki toza bakılırsa, oraya koymuş, unutmuş. Pek bir sevindim! Kepazeliğe bak!

İlk iki kadehin rehaveti üçüncüde gerginliğe dönüştü. Daha da kötüsü ve malum olanı, aklın daha iyi işliyor da, çözüm üretiyorsun diye bir şey de yok! Eve dönmeye kalktım, bu defa da cebimde sadece bin lira olduğu dank etti. Sonsuza dek idare etmesi gerekecekmiş gibi görünen bir bin lira, bir de incecik altın bir yüzüğüm var, mavi taşlı. Kim vermişse, ‘nazar değmesin!’ diye vermiş.

Aksaray’ın gece o saatten sonra daha da pisleşen sokakları. Bomboş otobüs durakları. Dakika başı, önüme yanaşan özel arabalar.

‘Götürelim, anam!’

Bin lirayı tuttum, şoföre altın yüzüğü verdim.

‘Bu herhalde karşılar.’

‘Tamam,’ dedi.

Evin sokağına girdik, zifiri karanlık: Elektrik kısıntısı! Allah’ım, bu Süleyman Demirel’in, bu memlekete ettiklerini yanına koyma! Tabii, bunu söylerken, sadece elektrik kısıntısından filan bahsetmiyorum. Aklımda Şiran, aklımda Hüseyin, aklımda Selahattin, aklımda Emin Çertek, aklımda ben!

Apartmanın önünde dikildim, öylece pencerelere bakıyorum. Şimdi, kalorifer de yanmıyordur, su da akmıyordur. Yemek olmadığını da biliyorum.

Hani, hep öyledir ya, normal koşullarda kolayca geçiştirebileceğin meseleler, ruhun karanlıkken aşılmaz sorunlar gibi görünür. Orada, öyle durup sinsi sinsi yaklaşan çöküntüyü defetmeye çalışıyorum. Dizi dizi pencerelerden birisi, pervazında kilise mihrabı gibi üç dört tane mum yanan, Nilgünlerinki. Üstelik, birinci kat. Yani, karanlıkta tırmanması daha kolay. Çakmağı da ofiste unuttum.

‘Nilgünlere gideyim.’

Bu aşamada Nilgün’ü anlatmalıyım.

Nilgün, roman notlarındaki kadın.[33] Onu ilk gördüğümde, Beyoğlu’nda, Ağa Camii’nin karşısındaki Hacı Salih Lokantasında, Rodoplu ile yemek yiyorlardı. Şöyle anlatayım; Türkiye’deki blucin furyası malum. Ancak, blucinin rahat giyim ötesinde üstlendiği bir işlev daha var: Geçkinleri genç ve modern göstermek. Bu işlevi nedeniyle Nigar Uluerer gibi devasa bir geçkinden Turgut Özal boyutlarında bir bedene kadar, kendilerine yaş piramidinin altlarında yer bulmak heveslilerinin üstlerindedir.

Nilgün, blucin ceketi renkli taşlarla işli, keskin pembe tişörtünün dekoltesinden göğüslerinin yarığı görünen, kıvırcık, uzun kızıl saçları omuzlarında, daracık pantolonlu bir kadındı. Parmaklarında onlarca yüzük vardı. Kulaklarındaki küpeler omuzlarına dokunuyordu. Giysilerinden, kahkahasına kadar dikkat çekmeye yönelik olduğunu düşünmüştüm.

Günay’ın böyle birisi ile arkadaşlığı, onun hakkında da, şüphe demeyeyim ama kişiliğinde boşluklar olduğuna dair kuşkular uyandırmıştı.

‘Devrimcilerin ağzına ... yım,’ diye gülüyordu, ‘Bülent’in de ağzına... yım. Hasta bunlar!’

Bülent, kocasıydı.

‘Pezevenk! Bana kafasız diyor ya, asıl kendisi! 1 Mayıs için yaptığı resimleri bir görsen! ‘Ulan, sen bunlara resim mi diyorsun, Paris’te ben bunların âlâsını gördüm! Kopyacı!’ dedim, öldürecekti beni! Hani, sanatçıyım filan diye geçiniyor ya, vallahi bir bok yok! Öğrenci denilen o küçük orospuları topluyor, sabahtan akşama hava atıyor. Sahtekâr! İhtiyarlıyor mu, nedir?’

Rodoplu’ya baktım, gülümsüyordu. Şaşırtıcı bir şefkatle gülümsüyordu,

‘Kıskanıyor musun nedir?’

‘Geçti o devirler, geçti! O, onu bir bok sandığım zamanlar öyleydi! Devrimci öğretim üyesi! Getirir, koca koca kitapları önüme yığar, oku bakalım! Biz de kocamız istiyor diye okumaya çalışırız. Ulan, ben okuyabilsem, liseyi okurdum be! İkinci sayfada uykumuz gelir. Bülent Efendi de bizi aşağılar! Senelerce utandırdı, kendimden nefret ettirdi beni! Bunalımlarda sanatçı!’

Hayretle dinlemiştim! Hayretle ve biraz da tiksintiyle.

Bundan sonrasını Rodoplu anlatmıyor mu? ‘Ahlâkdışıdır’ demişti, Günay ‘Ahlâksız! Ahlaki yargıları yoktur. İçtenlikle yoktur. Çocukluk arkadaşım. Örgülü, kurdeleli halini biliyorum. Aklı, dersten başka her şeye işlerdi. Okumayacağı anlaşıldığında, on beş ya da on altı yaşında, evlendirdiler. Parasızlıktan çok çekmiş ailesi, hayatını kurtarsın istedi, otuzlarında, hali vakti yerinde bir adam buldular. Evliliği bir yıl sürdü, sürmedi, kucağında kızı, Nilgün kaçtı. Taa Hollanda’ya kadar! Çocuk bakıcılığı, tezgâhtarlık, derken güzellik uzmanlığı. Beline kadar uzattığı siyah saçlarını kırmızıya boyadı; minicik yüzünü yeniden çizdi, bir afet oldu. Fındık gibi, bebek gibi, küçücük bir afet. Erkekler, ‘yardım’ etmeye başladılar. Derken, iyiniyetli bir yaşlı adam geldi. Nilgün, adamı sevdi. Uzun yıllar onunla oturdu. Sonra da, bu Bülent çıkageldi. Kızın içinde şuradan buradan göz kırpan doğruları tahrik etti. Nilgün, her şeyi bıraktı, ona koştu. Bunalımdaki bir sanatçının ekşimiş şaraplı, lekeli parkalı, hamam böcekli yaşantısına ortak oldu. Çalıştı çabaladı. Adam, sanatını icra etsin diye yapmadığını bırakmadı. Seneler sonra bir gün bana geldi,

‘Bülent, iyi değil,’ dedi, ‘hiçbir zaman iyi bir ressam olamayacak. İçinde yok. Bir süre benim aşkımla götürdü. Şimdi, o da bitti. Elinde bir şey kalmadı. Nutuklarla idare ediyor.’

‘Sen nereden biliyorsun?’ diyemedim. Bildiğini biliyordum çünkü. ‘Allah yardımcısı olsun,’ demekle yetindim. Yeteneksiz olduğunu idrak eden bir ressamın acısının onulmazlığını düşünüyordum.

‘Sahtekâr,’ dedi Nilgün, ‘Benim meme masaj makinenin pompalarını sökmüş, uçlarına birer şâkül bağlamış, bir de isim takmış, Sonsuz Çaba! Ben, kendime iyi bakarım ya, sanatçı ayağında benimle alay ediyor!’

Ne diyeceğimi bilemediydim.

‘Desene ilham kaynağı hâlâ sensin!’

O söylediği nesneyi daha sonra da bir sergide gördüm, gerçekten. Nilgün’ün sözünü ettiği şâküller gümüşe boyanmış, eserin adı değişmişti: ‘Erotika’. İhtiyar Yahudi’yi hatırladım, ‘Dünyanın şu durumunda sanat akıl almaz bir lükstür. Söyler misin, ne işe yarar sanat? Hangi görevi üstlenir? Sorumluluğu nedir? Hiç. Oysa, bir görevi olmalı. Bir misyon yüklenmeli. Değilse, sanat lükstür. Topluma yararı olmayacaksa, sanat olmasın daha iyi. Topluma yararı olmayacaksa, hiçbir şey yapmamak daha iyi.’

‘Bir de devrimci geçinir,’ dedi Nilgün.

‘Devrimci olmasına devrimci ama herhalde toplumcu değil!’

Bir an boş boş baktı,

‘Aman, sen de bana ukalalık yapma! Koy şurdan bir rakı!’

Bu anlattıklarım daha sonraki gelişmeler. O gece, hayat henüz daha bir masumdu.

Nilgün, çığlık çığlığa karşıladı.

‘Günay Hanım! Hoş geldin! Ulan, hangi şıkıdımdan geliyorsun bu saatte? Yalnız mısın?’ Omzundan uzandı, karanlığa baktı. ‘O muhteşem sevgilin yok mu?’

Selahattin’den bahsediyordu. Nilgün bu! Kendisinden başka kimsenin hayatını izlemek zahmetinde bulunmazdı.

‘Ofisten geliyorum,’ demekle yetindim ben de.

‘Ulan, ne hırslı karısın! Profesörlük yetmedi, şimdi de patroniçe olacaksın!’

‘Değil mi?’

‘Sen yaparsın anam, sende bu hırs varken, sen yaparsın!’

İçeriye seslendi,

‘Sahtekâr, bak, profesör geldi,’ bana döndü, ‘Ahmet’le yeni sevgilisi de burada.’

‘Abla, hoş geldin, yav!’

Bülent, halının üstünden kalktı. Yılmaz Güney yapısında bir adamdı. Hareketlerinin iyi gizlenmiş bir utangaçlığı yansıttığını hep düşünmüşümdür. Gülüşü bile utangaçtı sanki. Öpüştük.

‘Nereye oturursun?’

Ahmet de yerde oturuyordu -duvardan duvara halı üzerinde, Engin Ardıç betimlemesi eşyalar, yeni el örgüsü danteller, yani, seramik saksılarda bakımlı çiçekler- Claudia diye tanıştırdıkları kız da öyle.

‘Kalkmayın, lütfen! Merhaba, Claudia!’

Kadın, kollarını, karnına çektiği dizlerine sarmış, uzun kumral saçlarını dağıtmıştı. Sol eliyle kulaklarının arkasına atarken, elime uzandı,

‘Merhaba. İsim ne dedin?’

Tekrarlandı.

‘Memnun oldu.’

‘Lafınızı bölmeyeyim. Hararetli hararetli konuşuyordunuz.’

‘Bırak, yahu, herif orada, oturmuş, bana bok atıyor!’ dedi ressam Ahmet, Bülent’i işaret ederek. Usandı, Claudia’ya sarıldı,

‘Bu karı var ya, bu karı! Bu karı o senin eleştirmen dediklerinin hepsinden daha sağlam.’

Claudia, gözlerini yere indirdi. Nedense, tevazuunda içten olmadığını hissettim. Nilgün araya girdi,

‘Ne lan daha sağlam? Sen karıyı düdüklüyorsun, o da senin resimlerini Almanya’da pazarlıyor. Bülent düdüklese, Bülent’inkileri pazarlar!’

Ahmet ne diyeceğini bilemez gibi duraladı.

‘Korkma lan, ben onun gözünü oyarım! Claudia’ya bırakır mıyım, kocamı?’ diye bastırdı, ‘Sahtekâr bir peki dese, ben onun resimlerini kimlere pazarlayacam, amma... Günay Hanım, şuradan bir tabak alsana!’

Nilgün’ün, bu ‘hanım’ının anlamlandıramadığım bir husumet belirtisi olup olmadığını düşündüm.

Koyu kırmızı bir keten örtü üzerinde, onlarca beyaz mumun - Nilgün, ‘tek lüksüm,’ derdi - aydınlattığı kar çiçekleri; kar çiçeklerine nispet yapan, Danimarka işi, beyaz porselen; körili, Hindistan usulü tavuk, ‘sezar’ usulü dedikleri, portakallı yeşil salata, mücver, İran usulü çilav. Sade ve güngörmüş bir masa. Tüm içtenliğimle söylüyorum,

‘Eline sağlık bacım, mükemmel!’

‘Köri’nin üç kuruş, beş para bir baharat olduğunu düşünüyordum. Kızın, ‘para şov’u yapmadığını düşünüyordum.

Biliyor musun, Nilgün’den gurura benzer bir şey duydum. Ama, tabii, ben, patatesi yakan, ıspanağı, suda unutulmuş vazo çiçeklerinin saplarına çeviren kadınlardan nefret ederim. Müslümanlığım tutar. Savurganlığı günah bilirim.

Hatırlar mısın, David’in ‘Türk zihniyeti’ araştırmasında ‘Yeni Avrupalılar’ diye bir kategori[34] ortaya çıkmıştı. Bunlar, onlardı. 1 Mayıs afişleri, ‘dışavurumculuk’ tartışmaları, Bedri Baykam’ın sanatının lif lif çözümlenmesi... Bunlar, onlardı. Hayatın, daha rafine, daha inceltilmiş tezahürlerine âşıktılar. Ve tabii, hayatın, o veçheleri de vardı. Bin yıllık Osmanlı imparatorluğu elbette ‘Yeni Avrupalılar’ doğuracaktı. Geç bile kalındığı söylenebilirdi.

İnsanlık sonsuz çeşitlemelerden oluşur.

Yine de... kendimi bir fahişe gibi hissediyordum. Şiran’ın gazete kâğıdı örtülü masasından Selahattin’in keçe çizmeli ayaklarının altına, Fahir İlkel’in masif maun masasından Makbule’nin oğlunun salyalarına kadar, hepsi bana ait, hiçbiri benden değil!

Büzüldüm, büzüldüm, minnacık oldum. FM’de Jacques Breli ne derse desin, avuçlarım toprağa yapıştı. Gökyüzünün ucundan tuttum, üstüme çektim. Beynimde yankılanan bir cümle,

‘Tanrı kulundan vazgeçmez.’

Teyit ettiriyorum,

‘Vazgeçmezsin, değil mi?’

Cevabı duymaktan da ödüm patlıyor. Ya, ‘Hayır efendim, bal gibi vazgeçerim,’ derse?

Durdum, duramadım. Eve geçtim. Evler evsiz, bir garip mekân! Bu yolda yıldızlar benden değil Süleyman!

Yandı gülüm keten helva, abi. Besbelli iki kişi sırt sırta veremeyeceğiz.

Derken bir efelik: Ne yani? Biz de bir ‘dediğim dedik öğretim üyeleri’ kategorisi oluştururuz. Şiran’ın, Selahattin’in hatta Nilgün’ün ‘doğrularından daha az doğru mu olur?

Tamam da, bi sen, ikinci, kim?

Elimde mum, yukarı, kendi daireme tırmanıyorum. Mum eriyor, parafin parmaklarımı yakıyor.

Kapıya sıkıştırılmış zarf. Ne olduğunu anlamam için açmama gerek yok. Yöneticiden, aidat. Yüreğim sıkışıyor.

‘Nerede kaldı bu elektrik!’

Hidrofor çalışmıyor. Yüzümü bile yıkayamıyorum.

Uyandığımda hâlâ titriyordum.

Oyalanıp durduğumu, ofise gitmeyi ertelediğimi fark ediyorum. Kızlarla yüz yüze gelmekten korkuyordum, anlıyor musun? Onlara Hüseyin’in hesabını nasıl vereceğimi bilemiyordum. Öyleyse, diyorum, her şeyi, maaşlarını bile alamayabileceklerini anlat! Sonra? Özür mü dile? Dile de, ne olsun? İnsana aklın neredeydi demezler mi? Üstelik, hiç değilse kuramsal olarak, bu rezilliği temizlemenin yolu daha çok iş almak. Oysa, bu kadro daha çok işi kaldırmaz. Kaldırmaz çünkü zaten optimum koşullarda çalışıyoruz, yani, çağdaş işletmecilik anlamında hepimizin, her dakikası verimli. Temiz iş çıkartıyoruz, anlıyor musun? Üretiyoruz ve paylaşıyoruz. Kızlar ne alıyorlarsa ben de onu alıyorum ve üniversite maaşımın çok üstünde olduğu için pek bir seviniyorum.

Ne ki, kızlara, riske ortaklık teklif etmemiştik. Bu rezillikten kurtulmanın yolu daha çok işi almak diyorum ya. ‘Aslında söylediğin,’ diyorum, kendi kendime, ‘kaybolan parayı yeni alacağımız elemanların sırtından çıkarmak.’ Hatanı başkalarına ödetmek, olacak iş mi? Değil, tabii!

Derken, ‘patroniçe’ olabilmenin birincil koşulunun ‘yabancılaşmak’ olduğunu içselleştiriverdim! Kuramsal olarak, ussal düzlemde, bilirdim, tabii. Ama içselleştirmek, yüreğinde hissetmek, başka şey. Bir satranç tahtası düşün: Piyonlar, atlar, filler yani Sevim, Mine, Ayşe ve diğerleri ve sen bunları bir amaç doğrultusunda kullanmayı öneriyorsun. Amaç, şah mat. Yani, para yapmak. Kazanmak demiyorum: Yapmak! Benim durumumda Hüseyin’le ortaklık yapmak suretiyle neden olduğum kötü durumdan kurtulmak.

Yapamam. Böyle yapmaktansa, iflas edip, onursuzluğu, işi kurduğum zamanki enerjimi yeniden doğurmaya çalışarak, tek başına üstlenmeyi yeğlerim.

Olumsuzluk nasıl da bulaşıcıdır! Mine, soğuk almış gelmemiş. Diğerleri, sabah kahvesinde ev hanımları gibi, fal bakıyorlar. Aralarında Canan diye bir kız vardı. Tırnakları, kirpikleri, gerdan kırması... fevkalade dişi bir kızdı ve bu haliyle beni çok eğlendirirdi.

‘Şekerim, yani kadın dediğin...’ gibisinden bir şeyler anlatıyordu.

Bir gün önce, böyle bir sahne olmazdı, bundan emindim.

‘Sıkı dur,’ diyorum kendi kendime, ‘sıkı dur. Dün bitmiş olması gereken işleri sor!’

Tabii, bütün bunun telmihi de, benim irademin insanları büyüleyeceği! Rezilliği, yokmuş gibi yapacağı! Her şey yolundaymış gibi yapacağı! Bir de elimizdeki işleri teslim edemezsek, tam yanmışız! İşe bak!

Başta titrek kendim, halimize baktım, aklıma bir tanım düştü, ‘Lesbiyanos Kollektifikos.’ Sonra da, dizeler:

Önemli şeyler-konuşacaktı, Canan.

Birden gözlerine kaydı,

Ne güzel kirpikleri vardı adamın!

Ama o bir iş kadınıydı. Nasılsa toplardı.

Önemli işler görüşecekti, Canan.

Eğitimli kadınlardandı.

Gerçekten güzeldi gözleri Plânlama Müdürü’nün

Evli miydi, bekâr mıydı?

Zekâsını anlar mıydı?

Önemli kararlar verecekti, Canan.

Ama ne de olsa kadındı.

yardım ederse güzel kirpikli adam.

Hayat daha bir kolaydı.

Doğrusu, Canan, akıllı kadındı.

Akşamüstüne doğru, Mine’den bir çığlık,

‘Günay Hanım, Hüseyin Bey geldi! Arabasını gördüm!’

Benden ‘Ne var bunda?’ gibisinden sahte bir sükûnet. Oysa içim titriyordu.

Kapıyı anahtarıyla açtı, girdi. Bir an, ‘Garsoniyerine girer gibi,’ diye düşündüm. Kızlar, önlerindeki işlere döndüler, çıt çıkmaz oldu. Göz ucuyla baktım, yüzü cehennem gibiydi. Utanç bekliyordum, zahir! Çok şaşırdım! Çok şaşıracak kadar naiftim!

‘Mine, bana bir kahve yap!’

‘Peki, Hüseyin Bey.’

Masasına yürüdü. Söylemeye gerek yok, ofisteki en büyük masa onundu. Bizim ne yaptığımızı anlamıyor ya, aklımızca ezilmesin diye en büyük masayı onun kullanması gerektiğini söylemiştim. Neden? Çünkü, bence en büyük değer ‘emek’. Anlıyor musun? Sanıyorum ki, insan en çok emek vermediği bir işten para kazandığı için mahcup olur! Olmasın. Bir de rezil gerekçe sunmuşum,

‘Aramızdaki tek erkek sensin!’

Feminist değiliz ya biz! Erkek egosunu ayağa düşürmeyeceğiz!

Bir süre etrafta dolandı. Sonra, birtakım çekmeceleri açtı kapattı. Dolap kapılarını çarptı. Kıyamet kopuyor! Adam bizi resmen ‘terörize’ ediyor.

Ne pis bir lâf bu ‘terör’. ‘Fukarayı kabibe’nin, ‘proletarya’ olması gibi! Terör, ‘korku, dehşet’ demektir. ‘Terörist’ korkutucu dehşet verici demek. Gâvurcasını kullandığın zaman izleyen faciaya da yabancılaşıyorsun, farkında mısın? ‘Terörist’, ‘mekanist’ filan gibi, bir meslek ismi oluyor! Onun işi de insanları dehşete düşürmek. Tabii, ‘dehşete düşmek’ de sıradan bir ruh hali gibi oldu! Yalama olduk! Viva, la Muerte! Vallahi de, billahi de, Viva, la Muerte!

Bana ne zaman merhaba diyecek diye bekliyorum. Yüzüme bakmıyor, çünkü.

‘Merhaba, Hüseyin!’ filan diye selâmı zorlamak da mümkün. Ama kızlar nasıl bir maç olacak diye seyrediyorlar. Sahneye çıkmak da beni utandırıyor, anlıyor musun?

Baktım, defterleri indiriyor. Üst üste yığdı. Açtı, kapattı. Bir şeyler yaptı. Kötü bir Facit vardı, kullanmadığımız. Onu çıkarttı. Birtakım toplamalar yapıyor. Neyse, akşamı ettik. Kızlar, sessiz sedasız ayrıldılar. Hüseyin, masasının yanındaki dolabın kilidini açtı. Meydan okumaya benzer bir tavırla bir şişe viski çıkarttı. Mutfağa yürüdü. Döndüğünde elinde iki bardak vardı. Birisini benim masamın üstüne koydu. Karşıma geçti oturdu.

‘Ortak, bu iş yürümeyecek.’

‘Öyle görünüyor, Hüseyin.’

‘Ortaklıkta en önemli şey güvendir. Ben, bana güvenmeyen birisiyle ortaklık yapamam.’

Cümleyi tam hatırlamıyorum, ama bu mealde bir şey. Hayretler içinde, gururu kırılmış erkek adamı oynamasını seyrediyor, bütün bunları inanarak mı söylüyor diye merak ediyorum. İş dönüyor dolaşıyor, onu Selahattin’e şikâyet etmiş olmamda düğümleniyor.

‘Aramızda bir problem vardıysa, onu ikimiz çözmeliydik.’

Ne ortadan günlerce kaybolduğunu ne bizi ödeme yapamaz duruma soktuğunu hatırlamıyor gibi. Hani, biraz daha ittirse, ‘Özel hayatıma ne karışıyorsun?’ diyecek ki, haklı. Doğulu, Batılı, kapitalist, feodal bütün değer yargıları iç içe, anlıyor musun? Bütünüyle kapitalist bir iş ilişkisi diye bakarsan, benim karısına ilişkin meseleleriyle hiç ilgilenmemem lâzım. Gel gör, ortağı ve de kadın olmam nedeniyle Makbule’nin bana ilişkin olası korkularını gidermek için ona ablalık etmek zorunluluğu duyuyorum. Kapitalist ilişki diye bakarsam, neden bütünüyle gayri-kapitalist yöntemlere ortak olduk? Neden Sarı’nın parasını birlikte ödüyoruz? Neden o sermayedar oluyor da, banka kredisini ben alıyorum? Neden onun kebapçı ziyafetlerini şirketten ödüyoruz? Neden defterler tutulmuyor?

Bu arada, argoyu mazur gör, Selahattin tarafından da dolduruşa getirildiğini hissediyorum. Besbelli ki, Selahattin, bunu kınamadığı gibi, beni korumaya da almamış. Tersine, ‘ne haliniz varsa görün’e yatmış. Yani, beni aslanın ağzına atmış. Anlaşılan bu dönem, Ülkücü hareketin, Selahattin’i baş göz etmeye karar verdikleri dönem. Milliyetçi ve paralı işadamlarının kızlarına onun adına talip oluyorlar. Mesele, hareketi meşrulaştırmak ve finans sağlamak. O zaman, bütün bunları bilmiyorum. Tek bildiğim, beni istemiyor olmaları. Ama, işin bu noktalara kadar gelebileceğine inanmam zaten gözlerimle görsem de, mümkün değil!

‘Ben hesabı çıkardım,’ diyor önüme bir liste koyuyor. Liste, Sarı’dan aldığı ilk 10,000 lira ile başlıyor, duvar kâğıtlarından, ataşlara kadar ne var ne yok bütün masrafları yazıyor. Bu masraflara, benim maaşım da dâhil. Bu toplamdan, o güne kadar tahsil ettiğimiz paralar çıkıyor, geri kalanı da zarar olarak bölüşeceğiz ki, adam başına 800,000 lira gibi bir para tutuyor!

‘Hüseyin, bak, biz nasıl anlaşmıştık? Sen, başlangıç sermayesini, ben emeğimi koymayacak mıydım? Sarı’ya olan borcunu da ben ödeyeceksem, ben niye seninle işe girdim? Emeğimin karşılığı maaşımı neden senden borç almışım gibi değerlendiriyorsun? Şuraya sıraladığın kalemlere bak! Senin Turhan Abi’ye ya da Selahattin’e ya da kimseye, çektiğin kişisel ziyafetleri neden ben ödeyeyim?’

Selahattin’in adını andım ya, arslan kesiliyor,

‘Selahattin’e feda olsun! O benim canım ciğerim!’

‘Kardeşim, feda olsun, afiyet olsun, ben sana başka bir şey anlatmaya çalışıyorum!’

Bir kalem de ben alıyorum,

‘Bak buraya kadarki masraflar, kuruluş sermayesi. Bu noktadan sonra kazandıklarımız zaten ikiye bölünüyor. Kazancımız, masraflarımızı karşılıyor. Senin özel harcamaların, senin şirkete olan borcun. Ben sana değil, sen bana borçlusun. Anlamıyor musun? Ben beş bin lira ile geçinmişim, sen yirmi beş bin.’

Yüzüne gittikçe hainleşen bir ifade yerleşiyor. İçki de içiyor ya, ben ürkmeye başladığımı hissediyor, var gücümle karşı koymaya çalışıyorum. Sonunda,

‘Selahattin, bu karıya dikkat et, çok akıllıdır, demişti,’ deyiveriyor, ‘Ama, bizde, karıya para yedirecek göz yoktur!’

Yüreğim, zavallı yüreğim! Deli gibi çarpmaya başlıyor! O müthiş duygu, vıcık vıcık kirlenmişlik duygusu her tarafıma sarıyor.

‘Eeee, potroniçe olmak zor, kızım! Hamama giren terler! Bak bize böyle işlere kalkışıyor muyuz? Hah hah hah hah hah!’

Bu Nilgün’dü.

‘Benim şikâyetim iş hayatından değil ki!’ diyemiyorum. Biliyorum ki, bütün bu rezillik sonunda alacak-borç davasına indirgenecek. Yüreğimdeki kokuşmuşluk duygusunu kimselere anlatamayacağım.

Hüseyin, adamakıllı sarhoşluyor ve ağzından kaçırıyor, ‘Levent’te, üç aylığına, mobilyalı bir daire kiraladım. Karı sanıyor ki, ona ev aldım! Bende ev alacak para var mı? Olsa, ona niye alayım? İki tane evlâdım var, benim!’

Gözümün önünde o yoksul küçük kızın, saçları omuzlarında, fotoğrafı geliyor. Yüreğim burkuluyor. Sadece, ama sadece italik’leyebiliyorum, Allah belanı versin!

Bu arada söyleyeyim, Hüseyin, bundan birkaç ay sonra bir kalp spazmı geçirdi ya da öyle dendi. Kızı, babasını ziyarete gittiğinde, karısının ona bakmadığını görüyor,

‘Günay Abla, vallahi babama kuru pasta getirmiş! Yoğun bakımdaki adam kuru pasta yiyebilir mi?’

Güler misin, ağlar mısın? Neticeten, kız eve geliyor, Makbule Hanım’dan bir tavuk haşlamasını istiyor. Makbule tavuğu haşlıyor. Bunlar, yani Makbule, kızı, oğlu, ellerinde tavuk, Hüseyin’in başına çörekleniyorlar. Hüseyin’in karısı, kızın adını unuttum, Aysel miydi, neydi, bu işe fena bozuluyor. Orada ne aradıklarını soruyor. Kızı da -o aralarda karnı burnunda hamileydi- fena halde öfkeleniyor, Aysel’in üzerine yürüyor,

‘Sen annemin yuvasını yıktın!’

Küçük kızı pataklıyor. Doktorlar, hemşireler araya giriyorlar. Neticeyi kelam, Aysel, Hüseyin’in yanına giremez oluyor. Bu arada da, Levent’teki evin kira süresi bitmiş, Hüseyin hastaneden çıktığında tekrar Makbule Hanım’ın yanına dönüyor. Küçük gelin, zavallı, yediği kazığın farkına varıyor.

‘Yanına koymayacağım!’ diye ter ter tepiniyor, Hüseyin nikâhlı kocası ya, polisler çağırıp, Makbule ile zina halinde yakalatmaya çalışıyor. Bunları nereden biliyorum? Makbule’den. Makbule bana her gün ‘senin iyiliğini unutamam’ diye telefon ediyor -o gün para vermiştim ya- yakınıyor,

‘Bu yaştan sonra bir de Hüseyin’le basılmam eksikti! Bu kadın bizi konu komşuya rezil edecek!’

Hüseyin, karısına haber gönderiyor,

‘Biz Ülkücüyüz, adamın ayağını yerden keseriz. Söyleyin o orospuya, efendi gibi boşansın, bacaklarından ikiye ayırmayayım, onu!’

Kızcağız tırsıyor.

‘Hüseyin, ben 800,000 lira ödeyemem. On bir lira bile ödeyemem.’

Sırıtıyor,

‘Ben de ödeyemem ortah! Valla, kuruşum yoktur.’

‘Biz birbirimize müteselsil kefil değil miyiz? Birimizden alamadıklarını diğerimizden almazlar mı?!’

‘Heee!’ Sırıtıyor. ‘Ev, Makbule’nindir. Araba kızın.’

Başım dönüyor, midem bulanıyor, ileride bir standart sapma işareti var, bir Sigma. Kahkahalarla gülen açık bir ağıza benzetiyorum.’

IX

Memduh Amca’nın büyük toprakları olmadığını biliyorum. Başkalarının topraklarını işlerdi. Çoğunlukla mercimek, bazen de pamuk. Şiran’la birlikte olduğumuz yıllarda, Güneydoğu’daki hava durumunu takip eder olmuştuk. Ve istisnasız her yıl, ya kuraklık oldu ya da sel götürdü.

‘İnatçı,’ derdi Şiran, ‘İnatçı, iş de bilmiyor.’

‘Niye bilsin, canım?’ Bu, Rodoplu’ydu.

‘O başka bir insan manzarasının parçası,’ diye italik’ledi, ‘Bizim köyümüz vardı, Günay kızım,’ diye anlatırdı, ‘Biz çocuklar her fırsatta hizmetçiler nezaretinde binlerce ağacı olan köye gönderilirdik. Köyde biz çocuklar ve hizmetçilerimize kesilmek için daima kuzular beslenirdi. Biz köye varınca kuzular kesilir, hizmetçiler bahçede kadınların yardımı ile kuzu çevirmelerini, kuzu kebaplarını, güveç ve türlüleri pişirmeye başlarlardı. Çocuklar, çok vakitler pınar başlarında, havuz kenarlarında oynarlar, koşarlar, yüzerler, ağaçlara tırmanırdık. Sonra, aç, yorgun çimenler üzerine uzanırdık. Yorgunluğa, tere, kire, toza ehemmiyet verdiğimiz yoktu. Bizi mahveden açlıktır. Sabırsızlıkla sofranın kurulmasını beklerdik. Sofraya koşuşur, nefis kebapları, güveçleri, bahçeden toplanan lezzetli meyveleri büyük bir iştahla, şakalaşarak yerdik. Sonra, hizmetçilerin etrafında çimenler üzerine otururduk, onların bizim seviyelerimize uygun hikâyelerini, şirin şarkılarını dinlerdik. Bu emektarlar arasında temburveran, bilurvan -siz kavalcı dersiniz- da bulunurdu. Bu yaşlı sanatkârlar, himayelerine verilmiş çocukların ruhlarını okşayarak, onlara nezaret, zarafet hislerini geliştirecek latif nameler çalarlardı.’

‘Saf ve sevimli bir ütopyanın adamı. Elbette, akıllı bir tüccar olmayacak!’

Şiran’ın kırıştığını gördüm. Bu ‘saf ve sevimli ütopya’ lafı canını sıkmıştı,

‘Küçük kasaba burjuvazisi,’ dedi, ‘küçük burjuva olmaya çalışıyor.’

‘Ne yapsın? İtibarını muhafaza etmeye çalışıyor. ‘Ağa’lıktan vazgeçmek kolay mı?’ ‘Sakın bana ‘özgürlük alternatif yaşamlara razı olabilmektir’ deme!’ diye italik’liyor Rodoplu, ‘Memduh Amca için deme!’

Şiran, duymuş gibi,

‘Kendisini dönüştürmesi lâzım,’ diyor. Gözü, Rodoplu’ya takılıyor, ‘Kendisini dönüştürmesine yardımcı olmak lâzım.’

Rodoplu, gülümsüyor,

‘Baba’ya babalık etmeye çalışman ne hoş! Ama, sen sen ol, bu saatten sonra ‘proletarya’ olmaya ikna etmeye kalkma!’

Bir Günay’a, bir Şiran’a bakıyordum. Neden sonra anladım: Her ikisini de ölesiye bunaltıyordu, pazarlamacılık. O kadar ki, Şiran, her şeyi bırakıp, bir fabrikaya işçi olarak girmek niyetini sık sık tekrarlar olmuştu.

‘Dokuz-beş alnınım teri ile çalışır, çocuklara bakarım.’

‘Eh, iyice şaşırdın! İşçi maaşıyla çocuklara nasıl bakarsın?’

‘Ne olmuş? Onca emekçi nasıl bakıyor? Yaşar giderler işte!’

‘Yahu, okula bile gönderemezsin! Nasıl kıyarsın pırıl pırıl Çiçek’e? Üstelik elinde imkân varken?’

‘Elindeki imkân’dan kasıt, Şiran’ın Hukuk Fakültesi’nde öğrenci olmasıydı.

‘Şurada birkaç sene var, sık dişini okulu bitir.’

‘Bitirirsem, ne olacak? Bu çarpık düzende avukatlık yapılır mı? Para kazanan avukatlara bak, hepsi de üçkâğıtçı!’

‘Öyleyse hâkim ol!’

‘Sanki hâkimler aç değil! Zaten, bu çarpık düzene hâkim de olunmaz.’

‘O zaman niye girdin Hukuk’a? Niye yer işgal ediyorsun?’

Kötü kötü gülümsüyor Şiran,

‘Bawe istedi diye girdim. Kahvede, oğullarım üniversite mezunu diye övünecek.’

‘Ne var, bunda? Neden övünmesin?’

Ve Rodoplu patlıyor,

‘Neyiniz var, sizin? Bu ne biçim bir kendini yenilgiye uğratmak tavrı? İlle de toplumun açığını mı düşeceksin?’

Biz devam edelim.

Memduh Amca’nın topraklarını kaybetmesinin hikâyesi, Birinci Dünya Savaşı’na kadar gidiyordu. Dedesi, Şemsettin Bey’in yirmi köyü vardı. Bu köylerin etrafında otuz kadar da dost köy vardı ki, o köyler de ‘asırlardan beri’ onların ailesinin himayesine giren köylerdi,

‘Benim dedemin himayesi altındaki bu köylerde hiçbir kimse, hatta hükümetin memur ve askerleri bile, zulüm ve haksızlık edemezlerdi. Bu geniş topraklar dâhilinde hırsızlık olmazdı. Eşkıyalar, bu hudut içinde eşkıyalık etmeyi akıllarına bile getirmezlerdi. Etraftaki pek çok mühim kimseler, büyük, küçük, çok küçük, çok veya az mühim, bütün davaların hallinde Şemsettin Bey’in hükmüne müracaat ederler ve ihtilafların kaldırılmasını onun adaletinden rica ederlerdi. Tabii, bu davaların içinde pek mühimleri vardı. Kan davaları, ırz ve namus davaları, tarla, köy ve veraset davaları. Bu davalar, insani ve adil olarak halledilirdi. Hiçbir ücret, hiçbir hediye, hiçbir rüşvet kabul edilmezdi. Şemsettin Bey, Kasr-ı Kasım denilen bu sarayda, yirmi beş yıl, adaletle, cesaretle hüküm etti.’

Şemsettin Bey’in yedi oğlu vardı. Bunların dördü İstanbul’da Mekteb-i Sultani’de tahsil görmüştü. Memduh Amca’nın,

‘Hevi Kürt Talebe Cemiyeti’ne kaydoldular,’ demesine bakılırsa, Kürtçülük akımlarıyla orada tanışmış olmalılar.

‘1914’te Dünya Harbi patlayınca, bunların hepsini de ihtiyat zabiti yaptılar. Çok sürmeden Çanakkale Harpleri başladı. Şemsettin Amca’nın kıtası Çanakkale’de savaştı. Sonra, Kafkas cephesine sevk edildi. Öteki iki amcam da orada harp ediyorlardı. Amcalarımdan ikisi Hasankale’de şehit düştü. Babam, Muş’taydı. O arada yaralandı. Diyarbekir’e, hastaneye geldi, Dedem, babamı ziyarete gittiğinde o zaman İkinci Ordu Kumandanı olan Mustafa Kemal Paşa ile tanışmış. Mustafa Kemal Paşa,

‘Oğlunu bana ver,’ diye rica etmiş dedeme.

Babam, nekahet devresini geçiriyormuş. Bir aya sürmeden, Mustafa Kemal babamı maiyetine almış. Şifre zabiti olmuş, yaver olmuş, sonra da karargâh kumandan muavinliğine tayin edilmiş. Filistin cephesine gönderilmiş ama kıtasına iltihak ettiğinde bakmış ki, taburu mahvolmuştur. Ordu, ricat ediyordur. O da kimseye görünmeden memleketin yolunu tutmuş.’

Memduh Amca’nın ailesinin bu noktada parçalandığı anlaşılıyor. Şöyle ki, Şiran’ın dedesi memleketine döndüğünde, halen hayatta kalan kardeşlerinin, Memduh Amca’nın demesiyle, ‘büyük fırsattan istifade ederek mazlum Kürt milletini zulümden, esaretten kurtarmak için farz’ olduğu yolunda telkinleriyle karşılaşmış. Babaları da bu yolda yardımcı olacağına söz vermiş. Bunun üzerine hep birlikte Diyarbakır’a geçip, Ekrem Cemil Paşazade Ekrem Bey’in başkanlığındaki Kürdistan Cemiyeti’ne iltihak etmişler. Bir dergi çıkarmaya başlamışlar. Lice, Nusaybin, Savur, Farkin şubelerini açmışlar. İstanbul’daki Kürdistan Cemiyeti’yle bağlantı kurmuşlar.

‘İhtiyarı, genci hep el ele vererek gayret sarf etmişler. Kasabalara, köylülere mürşitler, vaizler göndermişler. Mektuplarla, neşriyatla her tarafı tenevvura gayret etmişler. Kürtçe mevlütler okutmuşlar, şairlerimiz nesirdeler, dengbejlerimiz stranlar terennüm etmişler. Hatta bir kısım mütereddit ve korkak şehirlilerimizin maneviyatını uyandırmak ve yükseltmek için milli kıyafetleriyle gezmişler. Ama, Kürt cahildi, yüzde doksanı ümmi idi, biliyor musun? Müftümüz, İbrahim Efendi, cahil, ahlâksız, haris, menfaatperestti. Mülkiyeyi Şahane’den mezun bir oğlu vardı, yakın akrabaları Pirinççiler vardı, bunların tümü İttihatçıymış. Ermeni katliamından çok zengin olmuşlardı. Nakib-ul Eşref Bekir Sıtkı Bey hilekâr, ikiyüzlüydü. Yüzlerce âlim kılığında mellah,[41] kıyafetsiz hırsız şeyhler, melunlar, hainler vardı. Bütün tefessüh etmiş bu zümre, alttan altta hıyanet ediyordu. Derken, hiç akla hayale gelmeyen bir rakip daha çıkmış.

‘Bu noktada mahcup, hain, zal[42] bir rakip,’ derdi, rahmetli babam Mustafa Kemal için. Babam bakmış, eski komutanı Sultan Vahdettin’i kafese soymuş, askeri müfettişlik namıyla bir vazife kopartmış, yetmiş bin altın lira dercep etmiş, gizlice Erzurum’a varmış. Erzurum’da Cibran Aşireti Miralay Halit Bey de dahil olmak üzere, bütün Kürtleri kolaycacık yanına çekmiş. Haydaran Aşireti Reisi Hacı Mustafa Bey’in kardeşi Nuh Bey, Silvan Beylerinden Sadık Bey, hep onun tarafına geçmişler. Babama da ‘yanıma gel’ diye mektuplar yollamış ama babam bu defa gitmemiş. Bundan sonra Mustafa Kemal’in planı değişmiş. Benim dedemin, kendisinden yirmi sene daha ihtiyar kardeşi vardı, bilir misin: Mustafa Bey. Bu amcamız, ömrünün son yıllarında sofu olmuş. Mustafa Kemal, bu amcayla bağlatı yapmış. ‘Ellerinizden öperim’ tazimiyle mektuplar yazmış. Rahmetli babam derdi ki, ‘Selanikli Mustafa, Diyarbekirli Mustafa’yı kolayca kandırdı.’ Ne yapmış etmişlerse, olmamış. Amcam, öyle iman etmiş ki, Mustafa Kemal, Allah tarafından gönderilmiş hakiki Mehdi’dir. İslâmî, halifeyi, İslâm’ın Hâmisi olan Saltanatı Osmaniye’yi, İstanbul’u kâfirlerden, ecnebilerden halas edecek ve Kürt kardeşlerine de bütün haklarını iade edecekti. Amcamızın iltifatı o zamanlar pek büyük mesele imiş. Ne kadar nüfti, nakip, şey, muallim varsa Mustafa Amca’nın etrafına toplanmış. Eşraf da gelmiş. Camilerde Mustafa Kemal’in muvaffakiyetine dualar okunmaya başlanmış. Babam bakmış, etrafında şal ve şafikle dolaşan arkadaşları birer birer kaybolmuş. Mürettipler işlerini bırakıp kaçmışlar, gazete neşredilmez olmuş. Babam da bırakmış, Halep üzerinden İstanbul’a dönüp tahsilini bitirmeye niyetlenmiş. Halep’te Kürt ve İngilizlerden mürekkep bir heyete rastgelmiş. Kürtlerin arasında Bedirxani Celadet ve Kamuran Beyler de varmış. İngiliz heyetinin reisi de babamın daha önceden tanıdığı Majör Noel imiş. Bu Majör Noel’in elinde Sultan Vahdettin’in fermanı varmış, biliyor musun? Bu ferman mucibince Kürdistan’daki Kürt ve Ermeni nüfusunu sayacaklarmış. Babam, İstanbul’a gitmekten vazgeçmiş, onlara katılmış. Antep yoluyla, Malatya’ya dönmüş. Ama Mustafa Kemal’in adamları peşlerini bırakmamışlar. Önce Elaziz’e, oradan Urfa’ya, oradan da gerisin geri Halep’e kaçmışlar. Ver elini, İstanbul. Babam, bu defa da İstanbul Kürt Cemiyeti’ne katılmış. İstanbul, İngiliz işgali altında olduğundan daha emniyetliymiş. Babam ve arkadaşları Sevri Muahedesi’nde Kürdistan’ın istiklâl hakkını tasdik ettirmek için çok çalışmışlar. Süleymaniyeli Şeref Paşa’yı Kürt Murahhası olarak tayin ettirmişler. Ermenilerle dostluk tesis etmişler, onların murahhası Boğos Nubar Paşa ile ittifak etmişler. Kürdistan Cemiyeti’ne, Kürt’ün güneşli ve üç renkli bayrağını keşide etmeye muvaffak olmuşlar. Lâkin, Mustafa Kemal’in marifetiyle, Erzurum’dan Maraş’a kadar, Kürdistan’ın her tarafından telgraflar Paris’e, gazetelere, yağmaya başlamış, ‘Kürt, Türk kardeştirler. Bu milli mücadele, Kürt-Türk ortak mücadelesidir. Kürtler, her türlü haklarını alacaklardır.’ Bu telgraflar, asaplarını çok bozmuş, biliyor musun? Cemiyet, Kürtlere doğru yolu göstersin diye Kürdistan’a adamlarını göndermeye karar vermiş. Bu adamlardan birisi de babammış. Ama Karadeniz yolları hep Mustafa Kemal’in elindeymiş. Babam, Kürdistan’a Antalya tarikiyle gitmeye karar vermiş. Çünkü, Antalya İtalyanların elindeymiş. Lâkin, o Antalya’ya varıncaya kadar, İtalyanlar Mustafa Kemal’le uyuşmuşlar, Antalya’yı ona teslim etmişler. Babam, palalı, bıçaklı, baldırı çıplak efelerin eline düşmüş. ‘Bu insan kanına susamış efelerin elinden kurtulmak kimseye kolay nasip olmaz. Ben bir hüsnü talip eseri olarak bu canilerden yakayı sıyırdım,’ derdi. Bakmış, olmuyor, bu defa da Kahire, Bağdat, Basra, Musul yoluyla denemiş. On yedi gün yürümüş, Diyarbekir Müdafaayi Milliye Cemiyeti tesis edilmiş, başına da amcası geçmiş. Diyarbekir halkının yüzde doksanı da onların etrafında. Babam, aylarca dolanmış ama kimseye lâf geçirememiş. Sonunda, Heverkan Aşireti’nin Reisi Abdülkerim Ağa, babamı ihbar etmiş. Mustafa Kemal’in adamları babamı zincire vurmuş, beygir sırtında Ankara’ya getirmişler. İstiklâl Mahkemesi’nde yargılanmış, beraat etmiş. Mustafa Kemal de salınıvermesi için emir vermiş. Babam, memlekete, çiftinin çubuğunun başına dönmüş. Evlenmiş. Benim doğduğum yıl Lozan Muahedesi imzalanmış. İngiliz emperyalist devleti Kürt’ü esir pazarında satar gibi, Mustafa Kemal ve Bağdat Kralı Faysal’a satmış. Bunun üzerine Cibranlı Halit Bey gibilerin akılları başlarına gelmiş. Vakitsiz, parasız, silâhsız, cephanesiz, hazırlıksız oldukları halde ihtilâl çıkarmışlar. Babamın bu ihtilâlden haberi bile yokmuş, karışmamış ama Diyarbekir muharebesi sırasında onu da götürmüşler. Ben iki yaşındaymışım. Babama on yıl vermişler. Dedemi, amcalarımı, bütün ailemizi Anadolu’nun dört bir yanına sürmüşler. Amcalarım bir müddet sonra Suriye’ye hicret etmişler. Ben, on yaşıma kadar Suriye’de kaldım. Sonra, babam hapisten çıktı. İstanbul’dayken bir miktar altın parası varmış. Osmanlı Bankası’ndaymış. Onu aldı. Anamı getirtti. Orada oturduk, kaldık. Biz sürgünde okuyamadık, bari çocuklarımız okusun dedik. Şiran’la Suat’ı Haydarpaşa Lisesi’ne yatılı gönderdim ama onlar istemediler. Geri döndüler.’

Memduh Amca’nın kardeşleriyle paylaştığı arazideki payı yetersiz olmuş olmalı. Bire üç verdiğinde bayram yapıldığına göre adamakıllı kıraçtı da. Yine de, ‘ağa’lığı sürdürmekle kalmamış, siyasete de girmişti. İki dönem üst üste belediye başkanlığı yaptı. Yaralanmasaydı, daha da yapardı. Ekip biçme faaliyetine ek olarak, ticaretle de -giyim- uğraşıyordu. Yılda iki kez geldiği İstanbul’dan, mal alırdı.

İşlerinin bozulması, yaralanıp hapse düşmesinden önceye dayanır.

‘Feodal ruhu anlamalısın,’ demişti Rodoplu, ‘Koyu karanlıkları oğulları ile geçer bir baba. Oğul, gökte yıldız, yerde mücevher, tarlada saban, hükümette kâtip, kavgada silâh, yaşlılıkta para, gençlikte tebaadır. Örenler, sıradan insanlar da değildiler. Kendilerini, Kürt ulusunun demirbaşları gibi gören bir gelenekten geliyorlardı. Gururlu ve fedakârdılar. Memduh Amca, yoksul düşmüş bir soyludur. Galatasaray’da okuyan bir babanın, Atatürk’le aşık atan amcaların ilkokulu zar zor bitirmiş bir devamıdır. Sülalesinin vakarını elbette oğulları koruyacaktı. Çocuklarının yanında olmasına duyduğu ihtiyaçla, modern zamanlar arasında parçalandı, garibim. Şiran’ın, atıcılıktaki becerisi, Apo’nun traktör şoförlüğündeki ustalığı hayatiydi. Ama, çocuklara verilen eğitimin en ‘rantabl’ yatırım olduğunun da bilincindeydi. Düşünsene! Kürt ulusu bir yana, devlete karşı savunmada olan bir ailenin birincil ihtiyacı haktan, hukuktan, yasalardan anlayan biri değil midir? Şiran’ın hukuk, Suat’ın tıp tahsili yapmasını istemesi anlaşılamaz mı?

Bağrına taş bastı. Haydarpaşa Lisesi’ne gönderdi en büyük oğullarını. Ne ki, Şiran’ın gururunu hesap edemedi!

Bu yeni yeni tüylenen delikanlı, elinde Kaleş, dudağında izmarit, babasının fedaisiydi. Kerlik kahvesine girdiğinde insanlar ayağa kalkarlardı. Duvara sırtını verip oturduğunda, fincanı önündeydi.

‘Kâğıt oynardım,’ dedi bana, ‘Okey ve konken.’

Kerlik’in kötü ilkokulu zihinsel becerilerini tatmine elbette yetmeyecekti. Müthiş bir konken oyuncusu oldu. Müthiş bir konken oyuncusu ve silâhşor. Her çalının ardında pusu kurmuş kahpe kurşuna ‘dur’ diyebilecek bir silâhşor, bu becerinin değeri Amerika Birleşik Devletleri’nde açık kalp ameliyatı yapan profesör bilmemkiminkinden daha az değerli bir beceri değildir. Her ikisi de hayat kurtarır.

Suat Kapkı isimli bir arkadaşım var. ‘Çalacaksan, yoksuldan çalacaksın,’ derdi, ‘yoksul, parasızlığa alışıktır, ama parasız kalırsa zengin mahvolur! Katil olursun!’ Ne demek istediğini anlayıncaya kadar yıllar geçti. Ama, şimdi anlıyorum. Haydarpaşa Lisesi’nin üç numara tıraşı, sana bana göre temizlik iken, Şiran’a zulümdü. O, kalıtımsal olarak bir kraldı, anlıyor musun? Haydarpaşa Lisesi’nde ‘adam’ adaylığına indirgenen bir kral! ‘Adam’ olmanın ilk koşulu, kurallara uymaktı. Sınıfta, tahta sıraların batan sertliğinde, saatlerce dimdik oturmak, elleri sıranın üstünde, kenetli tutmaktı. Sağa sola kaykılmamak, öteye beriye dayanmamaktı. Kaynayan kanı, süratle kayan düş gücünü zapturapt altına almaktı. Gülücükleri bastırmak, uygunsuz tepkileri uygun olanlarından ayırmayı öğrenmek, bertaraf etmek, serpilen bedenin büyüme sancılarını denetlemek ve bütün bu işkencenin kendi iyiliğin için olduğu bilincinde Türk devletine müteşekkir olmaktı.

Şiran’ın geldiği yerde iskemle yoktu ama senin çok iyi bildiğin gibi, cemaat adabı vardı. Şiran, oturmasını bilir, saatlerce ve hareketsiz. Öğretmen denilen kenar mahalle dilberinin yüzüne yapışıp kalan sevgisizliğinden olmasa, sükûtiliği sorun çıkarmayan, itaati örnek bir öğrenci olmasına yetecek, Türkçe dersindeki başarısızlığını telafi edecekti. Olmadı.

Atatürkçü, laik, ‘öğren, öğret halka hakkı, gürle, çoş!’[43] öğretmeniydi ya kadın, Türkiye’de daha hâlâ ‘dilimizi bile konuşamayan insanlar’ olmasına içerledi.

‘Hem Türkçe bilmiyorsun hem ne arıyorsun ki bu okulda sen? Gidip memleketinizde okusanıza!’

Şiran da öyle yaptı. Suat’la sırt sırta verip, bir-iki Türk’ü pataklayıp, Kerlik’e döndüler. Kerlik Lisesi’nin ikinci sınıf öğretmenlikten canları yanmış, Bakanlık sürgünü eğiticileri bayram yaptı,

‘Sözümüze geldiniz mi? Türk burjuvazisinin okullarında boyunuzun ölçüsünü aldınız mı?’

Kerlik, İpek Yolu’nda on kilometre kadar içerdedir. Hür Dağıtım’ın kamyonları kasabanın içine girmeye üşenir, en az üç günlük gazete kolisini yolun kenarına, Kerlik bayii -yani bakkal- gelsin de alsın diye bırakırlar. Gazetenin kâr marjı düşüktür, bakkal kerhen gelir, çalınmamış ya da dağılmamışsa toplar.

Gazete, Kuran dışında, hemen tek yazılı metindir, Kerlik’te. Ders kitabıdır, ansiklopedidir, dergidir. Şunu anlamalısın, genç Örenler için bugün mutsuzluktur ama bawenin şeyhler, seyitler, dini menkıbeler dolu sohbetlerini de içselleştiremezler. Ya da, Ordulu Hüseyin Kaptan, Hayber Kalesi menkıbelerini ne kadar içselleştirebilirse onlar da o kadar içselleştirirler! Büyük dedeleri Şemsettin, Bakkal Şükrü Efendi’den daha elle tutulur değildir! Hiçbir şey başarı kadar başarılı değildir. Memduh Amca ne derse desin, yenilmiş bir dede delikanlı heyecanları yelpazeleyemez. Başarılarla taçlandırılmayan milliyetçilik, topaldır. Osmanlılık gibi, Kürtlük de erdemleri muğlak bir kimlik, savrulmuş dedelerin mirası bilincin derinliklerinden göz kırpan prangadır. Somut olan, onları dışlayan metropoldür. İstanbul’dur. Kişinin zincirlerini kıran, özgürleştirici metropol!

‘Ben sekizinci sınıfa gelinceye kadar evde elektrik bile yoktu,’ demişti Şiran.

Güneydoğu ıssızının karanlığından daha koyu bir karanlık olabilir mi? Düşün bir, kilometre karanlığa, her adımda daha da kararan bir karanlığa mahkûm olduğunu düşün. Gözünü açsan da kapasan da aynı karanlık. Kör karanlık. Uyku gibi bir karanlık. Ve bu karanlıktan her an parlayabilecek bir namlu, kusabilecek bir kaleş.

Ve şehir!

Las Vegas’ın etkisini biliyorum ben. Gölgesi bile olmayan ışıkların, neonların, geceyi nasıl yırttığını biliyorum. Işık, insanı güvenli kılıyor. Korkutan, göremediğin. Nezan’ın kitabının kapağındaki yapayalnız peşmerge nostaljisi kentlilerin yanlışlığı. Şiran, elbette, ışığı, kalabalıkları, kahkahaları, çıngır çıngır bağıran radyoları, ıssızda yalnız köpeklerin ulumalarına, insanın elini kolunu bağlayan karanlığa hasret ve hasetle tercih edecekti.

‘Gazete, Kuran dışında, hemen tek yazılı metindir, Kerkik’te. Ders kitabıdır, ansiklopedidir, dergidir,’ demişti Günay.

Haber aracı değil, dünyayı yerli yerine oturtan, açıklayan, yorumlayan, yol gösteren bir mürşitti, gazete; Mazıdağı’ndaki mercimekleri yakan kuraklıktan karakol kumandanının hayvanlığına, gerdek gecesi kendisini asan on iki yaşındaki gelinden Haydarpaşa Lisesi’nin hainliğine kadar tüm musibetlerin nedenlerini açıklamakla kalmayıp, kurtuluş yolunu gösteren gazete.

Kısa, basit, anlaşır cümleler acılarının nedenlerini o zamana kadar hayal edemedikleri bir berraklıkla sıraladılar; ‘Çarpık kapitalizm, sömürü düzeni, burjuva milliyetçiliği, şovenizm, feodalizm, din afyonkeşliği, militarizm, faşizm.’

Şiran, ‘insan’ın, Allah’ın kulu, bawenin eli ayağı, dede Şemsettin’in dirildiği yeni beden filan değil, ‘solcu’ olduğunu keşfetti.

‘Çetin Altan’ın, ‘Solcu olmayan insan değildir,’ yazısını okuduğumda on altı yaşındaydım. Kahvede, çay içiyordum.’

Yeni bir ‘insan görüşü’, yeni bir yaşam haritasının yeni bir dinin müjdeleyicisidir. Ancak, ‘din’ fizikötesi telmihlerinden dolayı yakışıksız bir kelimedir, bu nedenle olacak, ‘dünya görüşünün ahirzaman peygamberleri’ydiler. Doğruları, ‘mutlak’, mutlak ‘doğru’larını korumakta, müritleri engizisyon papazları kadar titizdiler.

İstanbul, huşu içinde yaklaşılan, gizemli bir ihtişam olmaktan çıktı. Adi komploların büyüttüğü, pis bir dükalığa dönüştü. Yeniköy yalılarının, şadırvanların ince süslemeleri korunması gereken sanat eserleri değil, emekçilerin kanlı gözyaşlarının yıkılası fosilleriydiler. Edebiyatından müziğine kadar militarizmin simgesi Osmanlı’ya ait her şey, utanç verici bir geçmişin simgeleri olarak algılandı. Metropol düzeni, faşist devletin kendisini korumak için aldığı önlemler manzumesinden olduğundan, yıkılasıydı.

Örenlerin kendi geçmişleri de nasibini aldı bu yeni dünya görüşünden. Dedelerinin Çanakkale’den Kafkaslar’a kadar yayılmış kemikleri ancak yok yoluna gitmiş Niyazi cenazeleri kadar saygı gördüler.

‘İstiklâl Savaşı’nın Kürt kahramanlarının heykelleri dikilmeli, ‘Burada, Hasankale muharebesinin kahramanı asteğmen Kürt Cemal yatıyor,’ diye levhalar konmalı,’ dediydim, bir gün, ‘hayatımızı borçluyuz bu insanlara.’

Şiran’ın bakışını görmeliydin! Sonra anladım, Şefik Hüsnü’ye gösterilen hüsnü kabulün yanında, Kürdistan Cemiyeti’nin Şemsettin’inin esamesi okunamazdı.

Şiran, Kürtlüğünün, ağa oğulluğunun zincirlerini attı. Paris Sulh Konferansı’na çekilen telgrafları anımsatan bir ironi ile Türklerle kardeş oldu yeniden. Bundan böyle, Kürt ya da Türk egemen sınıflarına karşı Türk sosyalistleri ile omuz omuza çalışacak, kendi ulusunun meselesine de ‘işçi sınıfı sosyalist devrim mücadelesinin gerekleri açısından’ bakacaktı.

Liseyi bitirdi, İstanbul’da okuma kararı aldı. Bir yıl sonra da, Suat izledi.

Sevgili Memduh Amca! Oğullarının, devletin girdisini çıktısını öğrenip, hayatını kolaylaştıracaklarını, itibarına itibar katacaklarını bekliyor olmalıydı. Ellerinden kayıp gittiklerini, ağalıklarını, Kürtlüklerini, hatta Müslümanlıklarını aşmaya çalıştıklarını fark etmiş olmalı.

‘Şiran’ın anası gelinleriyle konuşamaz, kızım,’ demişti bana. ‘Oğullarım, hep Türklerle evlendiler.’ Sonra da eklemişti, ‘Evlensinler, ne yapayım.’

Apo’nun karısı Nalan, alındıydı,

‘Ben Kürdüm.’

‘Sen nereden Kürt oluyorsun? Elin Haymanalısı?’

‘Bizi Abdülhamit zamanında buraya iskân etmişler,’ diye terslendi, ‘yıllar sonrasının ünlü militanı, Ala Rızgari’nin Şıh Bızeyni Aşireti’ne dayanır. Irak’ta ilk ayaklanan aşirettir.’

‘Kürtçe bilir misin?’

Cevap vereceğine kötü kötü baktı. Ben de, italik’lediydim, ‘Desene, ben ne kadar Pomak’sam, sen de o kadar Kürt’sün.’

Burada, bir saptama yapmalıyım, ‘Kızıl Tuğ kadar Türk’ Günay Rodoplu’nun Batı Trakya kökenli olduğunu söylemiştim. Sarışınlığına bakıp, ‘Sen herhalde Pomak’sın,’ derdik. O da cevap verirdi, ‘Ne şoven adamlarsınız! Hani, az daha ırkçı olacaksınız!’

‘Beklemediği yalnızlığına yiğitçe karşı koydu, Memduh Amca. Sızlanmadı, kendisini acındırmadı ama belki de ailesinin dağılacağını öngördüğünden şevki kırıldı, politikaya, ticarete, tarıma eskisi gibi yetişemez oldu. Kuraklık yakasını bırakmadı, mercimek kurudu, sel gitti, pamuk çürüdü. Kaybolan para dükkânı da etkiledi. Şiran’a gönderdiği harçlıkların arası açıldıkça açıldı. Şiran, başının çaresine bakmaktan öte, Suat’ı da kollamak durumunda kaldı.

‘O dönem, kumardan geçindim,’ diye anlattı.

‘Kumardan mı? Ne kumarı?’

‘Konken.’

‘Konken mi? Nerede oynuyordun? Kahvede mi?’

Eski fotoğraflarına bakıyorduk. Favorileri ağzının hizasında, kabarık saçları çene boyu, peçete gibi kravatlı bir adam.

‘Bu resimlerde Hüseyin gibisin.’

‘Öyleydim,’ dedi albümü toparlayarak, ‘Şişli’deki kulüplerden çıkmazdım.’

‘Kumar kulüpleri?’

‘Evet. Lüks kulüpler. Emel Sayın’ın annesi gelirdi, Zehra Bilir gelirdi.’

‘Annen yaşında kadınlar!’

‘Evet. Paraları vardı. Kaybetmekten gocunmazlardı.’

‘İçki de içer miydin?’

‘Cin tonik.’

‘Nasıl toparlandın?’

Cevap vermedi,

1969 seçim yılıydı. Memduh Amca’yı CHP’yi etkisizleştirmek için vurdular. Aylarca hastanede, sonra da idam istemiyle cezaevinde yattı. Dava dönüp, tutuksuz yargılama kararı çıktığı günlerde, bu defa da Suat aranmaya başladı. 12 Eylül, Cumhuriyet döneminin ilk yasal Kürt örgütü, DDKO’nun kurucu ve yöneticileri hakkında 141-142’den dava açmıştı. Suat’ın Kerlik yolları sekilirken, Apo Ankara Dil Tarih’i, Suphi Yüksek Öğretmen Okulu’nu bitirdi. Kardeşler baş başa verdiler, ailenin İstanbul’a göçmesini kararlaştırdılar. Babalarına tebliğ ettiler.

Hayriye Anne çok ağladı.

Samatya’daki daire Memduh Amca’nın ayağını yerden kesti, dizlerini titretti.

Mahmutpaşa’da bir dükkân kiralandı. Memduh Amca, ticareti Anadolu’ya mal veren toptancı olarak İstanbul’dan sürdürecekti.

Şiran, Gayrettepe’deki bekâr evini bıraktı, ailesinin yanına taşındı. Suat, İzmir’den, Apo, Ankara’dan aldığı karısını getirdi. Öğretmenlik yapmak istemediğine karar veren Suphi, tekrar sınava girdi. İktisadi Ticari İlimler’i kazandı. Örenler, bir daha asla bir araya gelemeyecek şekilde toplandılar.’

Mahmutpaşa’daki dükkânı çok iyi hatırlıyorum. 1978 ya da ‘79 olmalı, Fatsa dönüşlerimden birinde, ‘Üniversal Eğitim, A.Ş.’nin -Şiran’la Rodoplu’nun şirketinin adı buydu!- Binali’nin ‘en bi la la la anonim şirketi’ dediği şirket Şişli’deki yerine, Beyoğlu’ndaki handan orada bir daireye taşınmışlardı, uğramıştım.

Ama önce o günü anlatmalıyım!

Cadde üzerinde, en az üç yüz metrekareye oturmuş, altı katlı bir apartman düşünün. Birinci katı, camları tavana kadar kâğıtla kaplı devasa dükkân. Giriş, yer duvar mermer. Asansör var, ancak çalışmıyor. Bizimkiler, dördüncü katta ve onlardan başka tek bir kiracı yok. Merdivenlerde karşılaştığım sarsak adamın bina sahiplerinin geri zekâlı kardeşleri olduğunu öğreniyorum. Ona da kapıcılık düşmüş. Bina sahipleri, ‘80 sonrası ‘Demborsa’ adıyla ünlenecek bankerlik kuruluşundan bankacılığa -Fındık-bank- atlayan Sivaslı dört erkek kardeş. Rizelilerin, ‘bankamızı Alevilere kaptırmayız’ diye kıyamet koparttıklarını hatırlıyorum. O yıllardaki ‘iştigal mevzu’ları, kaçakçılıktı. Birinci kattaki dükkânın camlarının kâğıt kaplı olmasının nedeni de buydu. Bizimkilere daire kiraladıklarına pişman olmuş olmalılar ki, asansörü kapattıkları gibi, hidroforu da çalıştırmıyorlardı. Binali, adamakıllı yüklü bir ödeme yapan Şiran’ın, kardeşlerin en azgını olan küçüğüyle kavga ettiğini anlattı. Şiran’ın ağabeysini kandırdığını iddia eden gözü dönmüş küçük ev sahibi, yüzüne kristal bir tabla fırlatmış, dudağını kanatmıştı.

‘Kıyamet kopacak sandım ama, ömrümde Şiran kadar soğukkanlı bir adam görmedim! ‘Sen, hele bir sakinleş bakalım, sonra konuşuruz,’ dedi ve çıktı! Adam, Şiran’ın hiçbir koşulda polis istemediğini hissetmiş olmalı. Ne elim bir kısırdöngü! Belirgin bir suçu izlerken, aramak için yola çıkmadığın başka bir suçla karşılaşırsan onun üzerine gitmek illegal olmalı.’

‘Ne demek istiyorsun?’

‘Yani mesela uyuşturucu peşindeysen, o sırada izlediğin konuyla ilgisi olmayan bir cinayet sanığına rast geliyorsan, onu tutuklamamalısın.’

Nasıl bakmış olmalıyım ki, ‘Anlamıyor musun? Böyle yapmazsak, Şiran örneğindeki gibi, babanın ya da Suat’ın işlediği ya da işlemediği suçlardan dolayı. Şiran kendi haklarına sahip çıkamaz oluyor, hem de apayrı konularda! Ben eli kanlı katil olabilirim ama ev sahibim bana haksızlık ediyorsa darağacında olsam da tazmin edilebilmeliyim.’

Üniversal Eğitim A.Ş. tabelasının altındaki zili çaldığımda, otomatik olarak açıldı. Kapının tam karşısında şık bir masa, masada 25-26 yaşlarında bir kadın oturuyordu. Kısa, sarıya bakan kıvırcık saçları olan ince bir kadın ve o güne kadar duyduğum en etkileyici ses tonu, günümüzde ‘seksi’ dedikleri türden, hafifçe boğuk ve genizden,

‘Size yardımcı olabilir miyim?’

‘Şiran Bey’i arıyordum.’

Kadının beni ‘bey’ demeye zorlandığını fark ettiğimde bir tuhaf oldum.

‘Kendilerine kimin aradığını söyleyeyim?’ ayağa kalkarken, bir yandan da, masanın önünde karşılıklı duran iki koltuktan birisini işaret ediyordu,

‘Siz buyurun, istirahat edin. Ben kendilerine haber vereyim.’

‘Kendilerine!’

‘Mehmet... Ömer Sedes Bey,’ diye tekrarladı kadın, kendimi düzgün takdim etmeme yardımcı olduğunu anlamamı isteyen bir gülümsemeyle.

‘Evet.’

Soldaki kapıyı açtı, içeri girdi. Aralıktan, sıra sıra dizili iskemlelerde oturan birilerini gördüm. Ders verir gibi konuşan birisinin de sesi geliyordu. Bir dakika geçti geçmedi, Şiran kapıda belirdi,

‘Wa! Nerelerdesin yahu?’

Sarıldık. Arkasında duran kadının yüzündeki ifade oğlunun asker arkadaşıyla tanışan annenin sevecen ifadesine dönüştü.

‘Gel, gel.’

Şiran, beni sağdaki kapıya yöneltiyordu.

‘Rahatsız etmeyeyim,’ içerdeki faaliyeti işaret ettim,

‘Yok, yok pazarlama elemanları satış semineri görüyorlar. Benim odaya geçelim. Ayla, bize kahve yapsınlar.’

‘Başüstüne, Şiran Bey.’

Odası, sağdaki kapının açıldığı koridordaki ilk odaydı. Masasının değişmiş olduğunu fark ettim. Misafir sandalyelerinin yerini plastik koltuklar almıştı ve koltuklar yöneticinin masasına yapışık şekilde, Amerikan usulü, karşılıklı konmuşlardı. Söylemeye çalıştığım, bizim oturacak yerleri birbirimize saygılı bir mesafede uzakta durmamızı mümkün kılacak şekilde duvarlara yaslanma âdetimiz, yerini Şiran’ın görmek için başımı sürekli yana çevrili tutmak zorunda kaldığım bu düzene bırakmıştı. Öylesine rahatsızdı ki, ziyaretlerin kısa kesilmesini amaçladığını düşündüm.

‘İşler iyi gidiyor galiba?’

Şiran, omuzlarını silkti, dudağını büktü, gözlerindeki anlık karanlığı fark ettim,

‘Bir şeyler yapıyoruz işte.’

‘Günay yok mu?’

‘Burada, kendi odasındadır. Haber verelim,’ diye diyafona uzandı,

‘Ayla, Günay Hanım’a misafirimiz olduğunu haber ver.’

Rodoplu’yu beklerken içeri dev yapılı, otuz yaşlarında bir adam girdi. Kısa kollu beyaz bir gömlek giymiş, koyu renk bir kravat takmıştı. Ayakkabıları pırıl pırıldı ve çarpıcı tarafı çenesine kadar uzayan ince bıyıklarıydı - Ülkücü filan olduğundan değil, yüzü insanların aklından çıkmasın diye bırakmışmış ki, eğer bu doğruysa, gerçekten unutulacak gibi değildi! Elinde sarı bir not defteri vardı,

‘Şiran, yahu…’ diye başladı, beni fark etti, baştan savma bir ‘merhaba’ çekti, karşımdaki koltuğa gürültüyle çöktü. Bacaklarımı kaçırmak zorunda kaldım.

‘Ersin denilen o herifi atacağım haberin olsun. Beş aydır kota doldurmadığı gibi, Abidin Amca’yı da ketempereye getirmiş, iki yüz bir lira avans çekmiş.’

‘At, abi,’ dedi Şiran, teslim olmuş bir tavırla.

‘Onun yerine Ayla’yı geçireceğim. Çok hırslı karı. Ondan iyi satış elemanı olur.’

‘Randevuları kim alacak?’

‘Günay Hanım alamaz mı?’

Şiran’ın yüzü asıldı,

‘Günay’ın başka işi var.’

‘ ‘Gerekirse alırım,’ diyor.’

‘O, der. Sen ona bakma. Haftanın beş günü ders veriyor. Nasıl alacak?’

‘Sema’yla, Türkan’ı eğitelim, onlar alsın.’

Kalktım,

‘Ben Günay’a bir merhaba diyeyim.’

‘Yandaki odada,’ dedi Şiran.

Yemekhanelerde kullanılanlar gibi bir masanın üstü, silme kâğıt doluydu. Rodoplu, portatif daktilosunun başındaydı,

‘Buyurun!’

‘Ne oluyor burada?’

‘Mehmetcim!’

Beni sağ salim görmüş olmasının mutluluğunu iletti sarılışı!

‘Şiran burada olduğunu biliyor mu?’

‘Biliyor. Yanına biri geldi, ben de kaçtım.’

‘Kim geldi, acaba?’

‘Bıyıklı biri.’

Rodoplu, işaret parmaklarını ağzının iki yanına değdirdi, çenesine kadar çekti,

‘Böyle mi?’

‘Öyle.’

‘Savaş. ‘En bi la la la’ Pazarlama Müdürümüz!’

‘İşler iyi desene?’

‘Eğitim Müdürümüz de var. Onu görmedin mi? Nusret Bey. Eczacıbaşı’dan emekli. İlaç reprezantanlarını eğitirmiş.’

Yabancılaşma duygusu kaçınılmazdı,

‘Eee? Ne zaman holding oluyorsunuz?’ içini çekti,

‘İş kötüye gittikçe adam alıyoruz,’ diye gülümsedi, ‘Biz beceremiyoruz, onlar becerir belki diye umut ederek.’

‘Şiran ders verdiğini söyledi. Ne dersi veriyorsun?’

‘Çocukların bu metotla öğrenmeleri hiç kolay olmuyor. Yardıma ihtiyaçları var. Müşterilerimiz düşük gelir grubundan. Aileleri de yardım edemiyor. Bu bakımdan, metodu alanlara ayrıca ders veriyoruz.’

‘Bunlar ne? İmtihan kâğıtları mı?’

‘İmtihan kâğıtları, mektuplar.’ Saatine baktı, ‘Bir saat içinde burada olurlar,’ dedi, ‘İçerdeki salonu gördün mü? Dershane haline getirdik. Sabah, pazarlamacılar kullanıyor, öğleden sonra biz. Bilemiyorum, Mehmetcim. Bende mi bir uğursuzluk var, nedir? Şiran’ın işlerini de bozuyorum.’

Bundan birkaç gün sonra da başları Milli Eğitim Bakanlığı ile derde girdi.

Kim ihbar etti, hiç bilinemedi ama sabahlardan bir sabah, birtakım ‘Hüseyin kılıklı’ memurlar, Üniversal Eğitim A.Ş.’yi bastılar. Ruhsatsız eğitim vermekle suçluyorlardı. İnanması zor ama gayri-milli eğitimi önlemek, misyoner okullarından kurtulmak için Cumhuriyet’in ilk yıllarında koyulan yasalar gereği ağır hapis cezalarına kadar yolu vardı. Baskın sabah olduğu için öğrenci yoktu. Salonda Nusret Bey, pazarlamacıları eğitiyordu.

Rodoplu’nun eli ayağı titredi. Cehenneme giden yol, iyi niyet taşlarıyla örülüdür. Şiran, ‘Kendi elemanlarımıza eğitim vermek en doğal hakkımızdır,’ dedi.

Adamlar, çevrenin dershaneye gelen öğrencilerden rahatsız olduğunu söylediler,

‘Yine geleceğiz,’ diye tehdit edip, gittiler.

‘Para istiyorlar,’ dedi Şiran.

‘Yine aynı şey oldu. Polisi kandıramazdık, anlıyor musun? Hele de o sıralar! Şiran’la asla dillendirmiyorduk ama zaman zaman ziyaretine gelenlerin hepsinin kaçak devrimciler olduğunu, bazılarının geceleri ofiste yattıklarını seziyordum. Dersleri iptal etmek zorundaydık. Ne ki, müşteriler bu derslerin bütünüyle bedava -gerçekten bedava, benim emeğim hiçbir şekilde ek bir maliyet olarak hesaplanmadı, fiyatlara eklenmedi- sadece ve sadece onlara işlerine tam yaramayan bir sistem satmaktan duyduğumuz vicdan azabının sonucu olarak üstlendiğimiz bir iyileştirme gayreti olduğunu bilmeyeceklerdi. Senetlerini ödememeye kalkanlar mı istersin, ‘Sizi Milli Eğitim Bakanlığı’na şikâyet ederim’ diye tehdit edenler mi, istersin? ‘Biz Günay Hocasız ne yaparız? Çocuk sınıfta kalacak!’ diye ağlayanlar mı istersin? Bütün bunun karşısında, doğruyu söyleyememenin vicdan azabını mı istersin?

Cehenneme giden yol, iyi niyet taşlarıyla örülüdür de ben inanmıyorum!

‘Yasaları bilmeden işe kalkışırsak, yasalara saygılı olmazsak olacak olan budur!’ diyorum ve Şiran’ı çileden çıkarıyorum.

‘Böyle manyak yasa olur mu? Sen farkında mısın, dershane ruhsatı almaya kalksak, tavan yüksekliğinin 3 metre 25 santim olması lâzım. Böyle tavan İstanbul’da kaldı mı? En yakın birahaneden bilmem kaç kilometre uzakta olmamız lâzım. İstanbul’da bira satmayan dükkân kaldı mı? Yangın merdiveni lâzım!’

‘Yasal dershane açan nasıl açıyor?’ diyemiyorum, çünkü Midyatlı kardeşleri tanıyorum. Allah’ım, ne büyük yalan bu Büyük Yalan! Yasaları da kapitalizmi de, kapitalizmin çarpıklığı da ne büyük bir yalan!’

O gün, Şiran rica etti, Mahmutpaşa’daki dükkâna bir paket götürdüm.

Kötü aydınlatılmış bir pasajda, lacivert-gri bir dükkândı. Şimdi, bu lacivert-gri de ne diyeceksiniz? Raflardaki pantolonların renkli, askılardaki ceket ve paltoların renkli, hatta çorapların renkleri. Başka da bir şey yoktu, zaten. Mamafih, tavandaki zayıf neondan olsa gerek. Suphi’nin yüzünün renginin de lacivert olduğunu söyleyebilirim.

Pasajdaki bütün dükkânlar birbirinin eşi gibiydi. İlginç olanı, yaşlı genç, tüm çalışanlarının çember sakallı olmasıydı. Bir de nasıl başardıklarını bilmiyorum, giysileri bildiğimiz giysiler olmakla birlikte, insanda cüppe etkisi bırakıyorlardı.

‘Hepsi Selametçi,’ dedi Suphi, ‘Öğle’ye gitmiyorum, diye benimle konuşmaz oldular.’

‘İşler nasıl?’

‘Gördüğün gibi,’ sinek avlayan dükkânı gösterdi, ‘sattığımızı yerine koyamıyoruz.’

Malların üzerine iğnelenmiş kâğıt parçalarını o zaman fark ettim.

‘Bunlar ne?’

Çoraptan, tabureye, dükkânda ne varsa üzerine iliştirilmiş yarım sayfa kâğıt vardı: ‘Coat’, ‘sock’, ‘trousers/ pants’, ‘jacket’, ilah...

‘İngilizce çalışıyorum.’

Kapıdan bir baş uzandı,

‘48 beden kot bulunur mu?’

‘Orada. Sağdaki rafta, amca,’ dedi Suphi, ‘Oraya bak.’

Amca, içeri girecekmiş gibi yaptı, vazgeçti.

‘Ben sonra uğrarım. Hayırlı işler.’

‘Şiran, Suphi’yi hiç affetmedi,’ diye anlattı, Günay, ‘Dükkânın iflas etmesinden onu sorumlu tutuyordu. Haksız değildi, çünkü ailenin tek geçim kaynağı dükkândı. Baba hastalandıktan sonra dükkânın başında duracak Suphi’den başka kimse yoktu. Apo, öğretmenlik yapıyordu. Suat, kaçaktı, Şiran’ın işi başından aşkın. Öte yandan, Suphi de haklıydı. Ticaret yapmak istemiyordu, anlıyor musun? Delikanlılardan hiçbiri ticaret yapmak istemiyordu. Devrimciydiler, ticaretten, tecimsellikten bütün kalpleri ile nefret ediyorlardı. Şiran’ın ne kadar zorlandığını biliyorsun ki, aralarında, deyiş yerindeyse, en iyi iş kafası olan oydu.’

Memduh Amca’nın hastalığı saklandığı Yalova’da nüksetti. Marmara’nın nemli havası gizli astımını azdırdı, birbiri ardına feci krizler geçirmeye başladı. Her şeyi göze alıp, İstanbul’a getirdiler.

‘Cerrahpaşa’da bizi tanırlar. Sen götürür müsün?’

‘Tabii,’ dedi Rodoplu.

Nasıl bir iltifattı! Güvenin başıma taç oldu.

Canım. Hastaneye gidecekti, hemşirelerinizin

ihanet etmesinden korkuyordunuz. Ben mi talip oldum, sen mi

talep ettin? Nasıl da gururluydum o yakışıklı çehresinin

gölgesinde! Nasıl da gururluydum hastane

koridorlarında!

Bana emanet edilmiş bir ‘ağa’!

Koca bir aşiretin ağası, senin baban!

Canımla korurdum!

Seni soyduğunu hatırlıyor musun, Bawe?

‘Kızım, şunu alıver!’ Fanilanı uzattığını

hatırlıyor musun? Boynundan, bileklerinden

ötesi süt beyazdı. Kemiklerin sayılıyordu.

Kaburgalarında zulmün izlerini tek tek

saydığımı, utancımdan yüzüne bakamadığımı hatırlıyor musun?’

Sana, ‘Baba’ demeye o gün başladığımı

hatırlıyor musun?

Hekim: ‘Hanımefendi, siz nesi oluyorsunuz bunların?’

Hemşire: ‘Siz! Nesi oluyorsunuz?’

Bakıcı: ‘Bak buraya! Sen nesisin bunların?’

Aşiret: ‘Ki ye?’

‘Öyle oldu,’ dedi, Rodoplu hatırlattığımda. Acı acı güldü.

‘Sanki, bir tarih emanet edilmişti bana. Dokümanlar, kâğıtlar, koca bir kütüphane, mesela İskenderiye Kütüphanesi. Kayda düşülmemiş bir insan manzarası. Anlıyorsun değil mi, devrimci oğullarının bir biçimde reddettikleri bir insan manzarası. Ak sakallı seyitleriyle, şeyhleriyle, güveçleri, pirinçleri, babakanuşlarıyla, bostanları, tifengileri, duwazde’leri[44] ile dağ bayır -dağlara olan tutkumu bilirsin- bir masal dünyası. Cerrahpaşa koridorlarında yürürken nasıl bir resim çiziyorduysak, herkes bize bakıyordu. Ben de Cigerxun’un bir dörtlüsünü haykırıyordum, sessiz: Mı-ra- hışti Gulik geş. Daber poze kere reş...

Türkçesi, ‘Gonca gülü eşeğin burnuna tuttum, eşek içini çekti, ‘Ah, dikenli ot, ah dikenli ot! Eşek gülden ne anlar eşeğe dikenli ot gerek!’

Yitirmekte olduğumuz bir tarihin hüznü, ölümün hüznü ile birleşti. Uzandım, bir cesaret, Bawe’nin elini tuttum, ihtiyar Usta’nın elini tutar gibi, ata ruhlarından birisinin elini tutar gibi. O da benimkine sarıldı, sımsıkı. Eski ve yeni... Yaşamak için birbirimize muhtaçtık, anlıyor musun? Ve KELİMELER ne derse desin, KADERİ paylaşan bizdik. Kâsr-ı Kasım vârisi ile çulsuz Rumeli göçmeni, ruhlarımız çiçek çiçek, doktorun odasına girdik.

Önce, Bawe’yi gördü, adam.

‘Şikâyetin ne?’

Aha! İkinci tekil şahıs, öyle mi? Ev ödevimi yapmış, tıp ansiklopedimi hatmetmişim alimallah! Ben sana gösteririm:

‘Bronşiyel astımı olmasından şüpheleniyoruz. Akut respiratuar enfeksiyon var. Allerjenlere, özellikle de yüne karşı hassas.’

Memduh Amca’nın kılı kıpırdamıyor ama doktor hızla başını kaldırıp bana bakıyor, sevimli sevimli gülümsüyorum, kendine gel, sen kendine gel.

‘Soyunun lütfen.’

Ha şöyle kendine gel.

‘Baba, siz şöyle geçin.’

Bu an, ‘kızım’ dediği an:

‘Kızım, şunu alıver!’ Fanilasını uzatıyor. Hayriye Anne’nin çamaşırları tertemiz.

Uzun, dikkatli bir muayene. Teşhis doğrulanmayacak gibi değil, öksürükten boğulacak amcacığım.

‘Alerji testi yapacağız.’

‘İyi bir yer var mı?’

‘Koşuyolu.’

‘Tamam. Aşının yarar yüzdesi nedir?’

Doktor dayanamıyor,

‘Hanımefendi, siz nesi oluyorsunuz?’

‘O benim ata ruhumdur, ben de onun ruh kızı oluyorum!’

Memduh Amca ile aynı anda konuşuyoruz:

Memduh Amca: Şiran’ınım ortağıdır.

Ben: Ortağımın babasıdır.

Böylece, suç ortağı olduk, Mehmet’im! Gerçek bağımızı ticari terminolojinin arkasına saklandık. Günün sosyal şablonuna uydurduk, gözlerimizi birbirimizden kaçırdık.

‘Seninkiler, rahat bir nefes aldılar. Yalanımdan utandım! Sana duyduğum sonsuz sevgiyi gizlemekten utandım! Anlatma yolunun onları da sevmekten geçtiğini sandım. ‘Metres’ gibi aşağılık sıfatlardan korunma yolunun, birilerinin ‘kızı’ ‘ablası’ olmaktan geçtiğini sandım. O sıfatlara lâyık olmak ancak onları gerçekten, yürekten sevmekle mümkündü. Aksi aldatmacaydı, üçkâğıttı. Aldatamayacak kadar onurluydum. İçimdeki sevgi kıvılcımlarını körüklemeye giriştim. Pek de zor olmadı.’

‘Kolay olmadığı durumlar da vardı. Mesela, Abidin Amca’yı sevmenin pek kolay olmadığını itiraf ederim,’ diye güldü, Rodoplu, ‘Açıkçası, Suphi’yi de öyle. Bunaldığım zamanlarda, öteki ata ruhu, İhtiyar Haham imdadıma yetişiyordu,

‘İnsanoğlu doğduğunda içindeki sevgi kıvılcımı küçüktür. İşte, o küçücük kıvılcım insanoğlunun içindeki ‘hayır’dır. O kıvılcımı bir hazine gibi saklanması gerekir. Boşvercilik, tembellik, şiddet, hatta mantık bu kıvılcımı boğmaya çalışabilir. Ama insan sevgi körüğünün başından ayrılmazsa, kıvılcım ateş olur, cimrilik, hoyratlık, sevgisizlik küllerini yakar. Sen, sen ol, körüğün başından ayrılma Günay kızım. İnsanları sevmekten korkma. Sevmediğin değil, sevdiğin yanlarını abart. İnsan olmanın kefareti, sevmeyi bilmektir.’

‘Mantık’ gözlükleriyle bakacaksak, cahil, haddini bilmez, kısacası, nadan bir adamdı Abidin Amca. Bawe’ye, ne fizik ne de ruh olarak benzerdi. Üç adam öldürmüştü ama nedenini tam olarak hiçbir zaman bilemedim - Şiran da bilmiyor, açıkçası, ilgilenmiyordu. Bunu, ölümlerden bıkmış usanmış olduğuna veriyorum.

Uzun yıllar hapis yatmış, sonra bir punduna getirmiş, Suriye’ye, akrabalarının yanına kaçmıştı. Türkiye’ye yıllar sonra genel afla döndü. Memduh Amca belediyede işe yerleştirdi, defter tutmayı öğrendi. Benim tanıdığım yıllarda, üç çocuğunu asgari ücret emeklisi olarak geçindirmeye çalışıyordu. Abisini kıskandığını seziyordum. Belediye başkanlığını, kendi çocuklarının üniversitelerde okumalarını kıskanıyordu. Talihsiz hayatını, kendisinin Memduh Amca gibi caş olmaması ile açıklandığına eminim. Niye ‘caş’ diyeceksin, çünkü günün düzenine adapte olmanın ötesinde, başarılıydı Memduh Amca, Sanırım, Şiran da farkındaydı bunun. Ne ki, ona sırtını dönecek hali yoktu,

‘Amca, sana çok ihtiyacım var. Benim şirketin muhasebesine bakar mısın?’

Nazlandı da, nazlandı Abidin. Kabul ettiğinde de, ot söktürdü. Örneğin, işe geldiği zaman, hasta olduğu gerekçesiyle paltosuyla çalışırdı. Elektrik sobaları, çaylar, ıhlamurlar, etrafında dört dönerdik. Yine de, bizi minnet altında bırakmayı becerirdi.

Anlayacağın, senin gördüğün Çin bıyıklı pazarlama müdürümüz ODTÜ’lü yupi Savaş’ın, eğitim müdürümüz Georgetown eğitimli Nusret Bey’in dışında bir de en bi la la la ‘Muhasebe Müdürü’müz vardı: Abidin.

Ben de insanların sevmediğim değil, sevdiğim taraflarını abartma gayreti içindeyim ya, bir sohbet, bir sohbet! O da kendini ‘kıssadan hisse’ obskürantizmine çekiyor. Bilirsin, hani, anlaşılmaz dini ya da tarihi menkıbeler anlatırlar da sen küfür mü ediyorlar, övüyorlar mı düşünür durursun artık. Bunu yapıyor ve dört kelimeden üçünü Kürtçe söylüyor ki, beni büsbütün ezsin,

‘Günay Hanım, ma ezê çı bêjim’[45] diye başlıyor, sonra mesela şöyle bir şey geliyor,

Allah’ın Resulü, sallalahü aleyhim ve sellem efendimiz, İsrailoğullarından bir adam anlatır. Der ki, bu adam elindeki sadakayı teslim ediverir. Ama, adam hırsızdır. Adam hatasına üzüldü. Ertesi akşam yine sadaka vermek için yola düzüldü. Bu defa da, sadakasını bir fahişenin eline bırakıverdi. Ertesi gün, konukomşu bir fahişeye sadaka verildi diye ayıpladılar. Adam çok üzüldü, ‘Allah’ım, bir fahişeye olsun sadaka verebildiğim için sana hamdolsun!’ diye dua etti. Ertesi gece yine yola çıktı.’

Bunu anlatıyor, mesela ve ben düşünmeye başlıyorum, ne demek istedi? Sadaka vermek dediği bizim için burada yaptığı iş mi, Şiran’a hırsız mı diyor? Sadaka verdiği fahişe ben olabilir miyim? Pekala, da öyle olabilir, biliyor musun? Çünkü, yoksulluğunu, donanımsızlığını bir erdem gibi taşıyor, Abidin Amca, işini bize sadaka veriyor tavrı ile yaptığı, kesin. Dahası, kaderi kabullendiği yoksulluğunun bir gün Kürt ulusunu kurtaracağını da düşünüyor. Yani, Memduh Amca gibi başarılı caşların kefaretini, kendisi gibi başarısız Kürtler ödeyecek. Bunun, Hazreti İsa’nın, ‘Dünya mutilere kalacak!’ vaadine imanı tam birini anımsattığını düşünüyor ve hatırlıyorum: Abidin’in annesi Ermeni’ydi.

İroniktir, ama bana karşı en dürüst olanı da oydu. Bir bakıma, uyaran da o,

‘Bizim oralarda Ermeni çoktur, Günay Hanım. Boze derler, yiğit bir gelin vardı. Kocası ölmüş, bir de oğlu vardı. Boze, kocası ölünce tarlanın başına geçti. Bir başına ekti, biçti, oğlunu büyütüyor. Ne kimden bir şey istiyor ne de kimsenin yanına sığınıyor. İsteyenleri oluyor, kimseye varmıyor. Gün geliyor, Birinci Cihan Harbi patlıyor. İlçeye Türk askerleri geliyor. Başlarında da bir mülazım. Mülazım, Yedisekiz Haşan Paşa’nın yeğeni miymiş, neymiş? Uzatmayalım. Boze’yi görüyor. Kara kaşlı, kara gözlü çok güzel bir kadın. Mülazım efendi, bu Boze’yi seviyor. Boze de Mülazım’ı seviyor, ‘Varırım,’ diyor. Ailesi, aşireti ayaklanıyorlar ama Boze’ye kimse söz geçiremiyor. Olurdu, olmazdı derken, Mülazım’a emir çıkıyor, ‘Çevredeki Ermenileri toplayıp süreceksin!’ Nereye gözün görürse. Mülazım, emir kulu. Bir de o sıralarda Van Ermenileri askeri kırmışlar diye sözler geliyor. Boze, ‘Yok,’ diyor, ‘Bunları gönderirsen ben de giderim.’ Öyle yiğit bir gelin. Gelin, yiğit de, Mülazım emir kulu. Uzatmayalım. Mülazım soruyor,

‘Kendimi mi vurayım? Sen mi beni vurursun? İkimiz birbirimizi mi vuralım?’

Ertesi gün geliyor ki, Boze yok. Ermeniler diyorlar ki, kara bir gelinlik giydi, göğe uçtu. Türkler diyorlar ki, ‘Yok, çaya gitti.’ Mülazım da, kaderine artık, Arabistan’da şehit olmuş. Ya, Günay Hanım! İşte bizim oralar böyledir.’

Boze’nin Abidin Amca’nın teyzesi olduğunu birkaç yıl sonra, Aynur’un kına gecesinde öğrendim. Misafirlerin arasında ‘Boze’ isimli bir kadın vardı. İsmi dikkatimi çekti. Meğer, çaya giden Boze’nin torunuymuş. Yüreğim zehir çaldı, Mehmet. Memduh Amca’nın, ‘Ermeni katliamından çok para kazandılar,’ dediği İttihatçı Kürtleri hatırladım. Abidin Nesimi’nin -o yıllarda art arda kitap yayımlıyordu, ‘Sosyalistlere Açık Mektup’, ‘Marksçı Açıdan Kapitalizmin Analizi’, ‘Nâzım Hikmet mi Benerci mi?’- baba tarafı, ‘Cumhuriyet Türkiye’sinde bu çocuklar Türk ırkçılığının temsilcileri arasında yer almışlardır,’ dediği, Dr. Şahin Giray’ı hatırladım.

‘Kendisi Kürt Bedirxan Paşa’nın damadı oluşu dolayısıyla, Bedirhanilerden, Millilerden, Karakeçili Aşireti’nden bir Kürt Milis teşkilâtı da kurmuştur. Seyyar jandarmaların eline bu Kürt milislerini verdi. Seyyar Çerkez jandarmalarının yürüttüğü Kürt milisleri, 1915’te, Ermeni tehcirinde görevler yapmışlardır. İttihat ve Terakki Genel Merkezinin, Ermeni tehciri adı altında bir katliama teşebbüsü anlamsızdı. Ayrıca, İslâm şeriatına da uygun değildi. İslâm şeriatına göre, meşru devlete karşı bağlılıkta kusur edenlerin (yani nakz-ı ahd ve nakz-ı vefa halinde bulunanların) katli caizdir. Nitekim, Peygamber Muhammed de nakz-ı ahd ve nakz-ı vefada bulunan Yahudi ben-i Kureyza Kabilesi’ni kılıçtan geçirmiş, ancak çocuklara ve masumlara dokunmamıştı. Osmanlı Devleti Şer’i esaslara göre kurulmuş ve Şeriat’ın gereklerine uygun hareket etme zorunda olduğundan, nakz-ı ahd ve nakz-ı vefada bulunanların katledilmesi, diğerlerinin öldürülmesi, tehcir edilmesi gerekirdi. İttihat ve Terakki Genel Merkezi de bu görüşte idi. İttihat ve Terakki Genel Merkezi, nakz-ı ahd ve nakz-ı vefada bulunanların öldürülmesini masum, Ermenilerin tehcirini de bir tedbir olarak düşünmüştü. Ancak, Doktor Reşit’in ve tehciri yürüten diğerlerinin kurdukları Kürt Milis teşkilâtı, tehciri katliama dönüştürmüştü. İttihat ve Terakki Genel Merkezi de buna kısmen göz yummuştur. Göz yummadığı anlar da olmuştur. Örneğin, Çerkez Ahmet ve arkadaşları İstanbul’dan tehcir edilen Erzurum mebusu Topal Varkes ile Prof. Dr. Kelekyan’ın da dahil olduğu kafileyi, İttihat ve Terakki Genel Merkezi’nin emri olmadan Bilecik çevresinde öldürmüşler ve kafileden pek az kişiyi Suriye’de, Cemal Paşa, Çerkez Ahmet ve akradaşlarını orada kurşuna dizmiştir. Kısacası, İttihat ve Terakki Genel Merkezi’nin kararı tehcirdir. Kürt milislerinin, Teşkilat-ı Mahsusa’cıların yaptıkları ise katliamdır.’

Yüreğim zehir çaldı yine!

Talihsiz, talihsiz, talihsiz Abidin Amca! Düşün bir, Ermeni ananı katleden, Kürt babanın can dostu Bedirxan Paşa’nın damadı, bu arada da teyzen Türk mülazımı uğruna çaya gidiyor! Öksüz oğlunu -sonradan, Apo’cu- da siz büyütüyorsunuz! Böyle bir coğrafyada sevmeyi öğrenmek kolay mı? ‘İnsan sevgisi’ diye ortada dolaşanlara poponla gülmez misin? Günay Rodoplu gibi bir tipi ‘ağzı açık ayran budalası’ndan başka nasıl değerlendirirsin? ‘Nadan’ diyordum ya, adama tembelliğimden ötürü ‘Nadan’ diyordum. Tembelliğimden, yani onu üreten coğrafyayı öğrenmekte geciktiğimden, daha doğrusu öğrenmeyi tesadüflere bıraktığımdan.

‘Kendimi beğenmiş sersem! Bu, benim işte.’

Bawe ile ‘oğlumun ortağı’, ‘ortağımın babası’ oyununu oynuyoruz ya, Abidin Amca ile öyle değil. Bütün gün birlikteyiz, Şiran’la olan fiziki yakınlığımızı saklayamıyoruz. Kaldı ki, ‘canım’ kelimesinin bile cinsellik neşrettiği bir coğrafyanın insanı o. Zaten Kürtlere sorarsan, Şiran benimle sınıf atlamaya çalışan ama kahpe ve Türk olduğum için bana parasını kaptırmakla kalacak bir şaşkın. Türklere sorarsan müthiş bir aygır. Beraberliğimizi açıklayabilecek tek mantıki kavram: Cinsellik,

‘Hadi, hadi, Kürtler yatakta müthiş olurlarmış! Öyle mi, kız?’

Susturmanın tek yolu, Şiran’ın cinsel becerilerinin niteliğini açıklamak. Ne rezil iş!

Bu arada müthiş bir entelektüel terör de yaşıyoruz; estetikte terör, edebiyatta terör. Stalin, yazarları ‘insan ruhunun mühendisleri’ ilân etti ya, komünist ve işinin bilincine varmış ‘olumlu kahramanlar’ başımıza başımıza vuruyorlar. Bakıyorum, her Sovyet yazarı kendisine bir şantiye, bir fabrika, bir tarla seçmiş, çalışanları övüyor. Şolohov’un Ve Durgun Akardı Don’u başucu kitabı. Türk yazarları da ellerinden geleni yapıyorlar ama arka-planları yetmiyor. Büyükdere’de, kapalı perdeler ardında, sokağın gürültülerini Chopin dinleyerek bastırmaya çalışan bir İstanbul hanımefendisi, tornavidayı kapıcının elinde görmüş bir İstanbul hanımefendisi, Yüksek Gerilim hattından ancak Adalet Ağaoğlu kadar anlar. Hoş, vakittir diye grev gözcülüğünü bırakıp cumaya giden sanayi işçisini komünist ve işinin bilincine varmış bir karakter olarak nasıl takdim edersin, o da ayrı mesele! Köylüye dönmüş olmalarını tabii karşılamak lâzım. Diyorum ya, tek sanayi şiiri, Nâzım’ın 1923’te yazdığı, ‘Makineleşmek İstiyorum’, Onun dışında ‘içi bulut fedakâr rençberler kötü ağalara karşı’yı oynuyoruz. Yine de, yeni bir kadın tipi telkin ediliyor: Devrim mücadelesini her şeyin üstünde tutan bir kadın tipi, erkeği ‘olumlu kahraman’ tipi çizmezse sırtından vurup öldüren kadın tipi. Senin Yasemin gibi, Apo’nun Nalan’ı, gibi, Şiran’ın ofise gelip giden yoldaşlarının yanlarındaki kızlar gibi. Şeyda’nın Ayşe’si gibi. Kendi doğrularını yaşayan kızlar her şeyden daha önemli olduğuna imanı tam kızlar. Güncel estetiğin, ağda hariç, her tezahürünü reddeden, yorgun bakışlı, sarı benizli, sert, acımasız kızlar. Bacı olmaya, evde kalmaya mahkûm düz devrimci kızlar. Devrim rüyası sona erdiğinde erkeklerin ilk fırsatta terk edip, oyuncaklı dişiliğe sığındığı kızlar. Şiran, benden uzak tutuyordu onları. Ortak dostlarımızın olmadığını kısa zamanda fark ettim. Nitekim, benden ayrılmaya karar verdiği günlerde söylemişti,

‘Farkında mısın, bizim seninle tek bir fotoğrafımız yok?’

Bir yandan 70’li yılların kadın tipi, bir yanda Memduh Amca’nın, ‘Şiran’ın annesi gelinleriyle konuşamıyor’ acındırması, öte yandan Türklüğüm, Abidin Amca’nın karşısına dikiliyorum,

‘Abidin Amca, sence Şiran’la ben önünde sonunda birbirimize mi gireceğiz?’

Hiç sormayacağım sanmış da, sorduğuma pek memnun olmuş gibi, gülümsedi. Arkasına yaslandı, avuçlarını masasına dayadı, sırtını kanırttı. Paltosunun cebinden çıkardığı mendille kalın gözlüklerini uzun uzun temizledi. Yerine taktı, yüzüme baktı,

‘Türkiye Cumhuriyeti sömürgeciliği Kürdistan’da katliam uygularken, siz evinizde rahat edemezsiniz,’ dedi, ‘Türkler, soykırımların, sürgünlerin hesabını er geç verecekler.’

‘Bize hiç şans tanımıyorsun,’ diye italik’liyorum.

Tanrım yoksa Selahattin haklı mı? Düşmanla işbirliği mi yapıyorum? Abidin Amca, kalkamadığı için mi oturuyor? Eline fırsat geçse, Türkleri doğramaya mı kalkar?

Ve hemen Müslümanlığım tutuyor, ‘Zan altında hareket etme! İş ona gelirse bakarsın.’

İyi de, Paris büyükelçimizin, Viyana büyükelçimizin[46] cesetleri soğumadı hâlâ. Abdülhamid’in halini Aram Efendi’ye bırakan romantik jön Türk müyüm? ‘İş ona gelirse bakarsın’mış! Yumurta kapıya gelmeden kıpırdanmayan, her daim genç Türk müsün?’

II

Memduh Amca’da, yün tozundan neme kadar çok sayıda alerji keşfedildi. Astımı da bunlarla açıklandı. Doktor,

‘Kerlik’e dönseniz iyi edersiniz,’ dedi, ‘Bildiğim kadarıyla oranın havası kurudur.’

‘Kuru da ne kelime doktor, çöldür, çöl,’ diye övündü Bawe.

‘İstanbul, Memduh Amca’ya hep yan baktı. Metropol acemiliğini başına kaktı, ‘Kör müsün, be adam?’ diye azarladı, ‘Aksaray’dan da geçer, Unkapanı’dan da geçer! Geçer, geçer, dedik! Sağır mısın?!’ diye yetersizliklerini sıraladı, hemşerisi otobüs şoförü.

Yaşına başına aldırmadı, su tesisatçısından elektrik idaresine, nüfus memurluğundan mahalle muhtarına kadar, oğlu yaşındaki insanların ayağına gitmek zorunda bıraktı. Halis İngiliz kumaşından takımları, altın saati, kimseye bir şey anlatmadı; kahveye girdiğinde ayağa kalkan olmadı. Önünde ardında yürüyen köylüleri yoktu.

‘Sen benim kim olduğumu biliyor musun!’ tehdidi, ancak çıkar ilişkisinin varlığı durumlarında işlevsel, aksi takdirde, ‘Yok, yav?’dı.

Bir emlâk vergisi için iki gün taşındı, üçüncü gün, on ikiye çeyrek kala, kuyruğun başına geldi,

‘İkiden sonra, ikiden sonra!’ savdı, memur’anım!

‘Üç gündür gelip gidiyoruz, zulümdür bu!’ ya, cevap,

‘Ne be yani, biz yemek yemeyecek miyiz?’ oldu.

Paydosa daha yirmi dakika olduğunu söyleyince de, ‘Bildiğin yere şikâyet et be! Yapmıyorum işte!’ Memlekette olsa, ‘çeker vurur’du, küfür bile edemedi. Devlet memuruna hakaret, devlete hakaretti.

Her bir olumsuzluğu kişisel bildi, bir bir kaydetti belleğine. Acısını, öfkesini içine gömdü. Bir tek gözleri fire verdi, o zaman da,

‘Hain hain bakıyor!’ oldu.

O da italik’ledi, ‘Benim gibi bir adama bu yapılır mı?’[55] Geri dönüş mecburiyetini belli etmemeye çalıştığı bir minnetle karşılandı. İstanbul’da yalnızlık çekiyordu. O ev her gün labalep doluydu, ama Memduh Amca’ya yetmiyordu. O, köylülerini, hizmetkârlarını, birlikte politika yaptığı arkadaşlarını, yörenin milletvekillerini, kaçaklarını, kısacası kendi insanlarını, kendi itibarını istiyordu, itibarının mütemmim cüzü oğullarıydı. Onları da istiyordu.

Şiran, ailenin eli ekmek tutan oğluydu, o gidemezdi. Suat, profesyonel devrimciydi, ondan hayır yoktu. Apo, Kerlik’e gitmek bir yana, karısını alıp çıkmak, başka bir ev açmak istiyordu. Suphi’nin Okulu vardı, zaten dükkâna bakıyordu. Ancak, bence isteksizliklerinin altında esas yatan uykulu bir kasabaya, yıkılması gerektiğine yürekten inandıkları feodal düzenin çarklarına yeniden kapılmak korkusuydu.

‘Ticaretten para kazanmak da istemiyorlardı. Hatırlıyorum, bir akşam Memduh Amca’nın ölen kardeşi, Şehabettin, Boze’nin yeğeni Kirkor, bir de dayıoğlu Kâmil, ziyarete gelmişlerdi. Üçü de milyoner adamlardı. Yıllar önce İstanbul’a göçmüşler, birisi yedek parçacılığa, diğeri beyaz eşya bayiliğine, Kirkor da kuyumculuğa durmuştu. En zenginlerinin Kirkor olduğu -üç daire, Büyükada’da yazlık- söyleniyordu. Çok şaşırdığımı hatırlıyorum, çünkü üstleri başları dökülüyordu, anlıyor musun? Karılarının da öyle. Onca paraya karşın, Aksaray Giyim Fuarı’ndan giyiniyorlardı ki, bu Belediye’nin parlattığı bir semt pazarından başka bir şey değildi. Başarılarının bir nedeninin de tüketim bilgisizliği olduğunu düşündüğümü hatırlıyorum. Bu şekilde, kazançlarının büyük bölümünü yeniden işe yatırabiliyorlardı. Pejmürdelikleri onları hem vergicilerden hem de aydınların hışmından korurken, servetlerine servet katmayı sürdürdüler. Hiç kuşkusuz gerçek burjuvazi bunların omuzlarından yükselecekti.

O gece, Memduh Amca hastaydı. Yatınca ciğerleri sıkıştığından sol dirseğinin altına yığılan yastıklara dayanmış, tek dizi havada, salondaki divanda yarı oturuyordu. Şiran, onun hemen ayakucundaki sandalyeye ilişmişti. Suphi, çay getirdi. O dağıtırken, Memduh Amca, Kâmil’e, apartmanın bozulan kazanına ait bir parçanın nereden bulunabileceğini sordu, ‘Çocuklar baktı ama on beş gün içinde fiyatı iki katına çıkmış,’ diye şikâyet etti. Kâmil, hak verdi, yedek parçacı esnafının insafsız olduğunu söyledi,

‘Namussuz adamlar bunlar.’

Şiran birden celallendi,

‘Ticaretin namuslusu olmaz, Kâmil Dayı.’

Kirkor, alındı,

‘Nasıl olmazmış?’

‘Olmaz, tabii. Ticari düzen namusla bağdaşmaz.’

Düpedüz hakaret ediyordu! Memduh Amca araya girdi, ‘Niye olmasın? Aynı malın üstüne makûl bir kâr koyup satan adamla, ne tutturabilirse koyup satan aynı mı?’

‘Aynı,’ dedi Şiran,

‘Birisi namuslu, öteki kazıkçı!’

‘Ben Allah’tan korkarım,’ dedi Kâmil.

Bu defa da Suphi dayanamadı,

‘Etme, Kâmil Dayı, Allah’tan falan korktuğun yok. Daha fazla kâr koyarsam satamam diye koymuyorsun.’

‘Niye satamayayım? Herkes satıyor da, ben niye satamayayım?’

‘Onu bilmem,’ dedi Suphi, gülümseyerek. Sakin sakin çayını karıştırıyordu.

Kirkor’un tepesi attı,

‘Namuslu olması suç mu?’

‘Kirkor Abi, ben de onu anlatmaya çalışıyorum,’ dedi Şiran, ‘Namusla ilgisi yok bu işin. Oyunun kuralı. Yani, şimdi sen, bir bileziği yüz liraya alıcısı varken, seksen liraya bir başkasına verebilir misin? Verirsen aptalsın!’

Memduh Amca’yla Kirkor, aynı anda itiraz ettiler, ‘Canım, o başka!’

‘Başka değil, aynı şey. Fiyatları, piyasa koşulları belirler. Neye tutturabilirsen, ona satarsın. Bu işin kuralı bu.’

‘Ne esnaflar var,’ dedi Memduh Amca, ‘Parası yok diye fiyat azaltan esnaf yok mu? Biz, bizim dükkânda kaç defa ucuza mal verdik.’

‘Verdin ama başka bir çıkarın olduğu için verdin. Ya adam senden devamlı mal alıyordu ya başka işini halledecekti ya da o gün çok kazançlıydın. Ne bileyim, bir nedeni vardı, herhalde.’

‘Yani sen ticaret namussuzluktur mu diyorsun? Peygamberimiz bile tüccar değil miydi?’

‘Kâmil Abi, bırak şimdi peygamberi bir yana. Ben ticarette namus kavramı yoktur diyorum. Namuslu tüccar, namussuz tüccar olmaz.’

Memduh Amca öfkelenmeye başladı,

‘Nasıl olmaz? Terazisinin altına demir bağlayan bakkalla diğeri aynı adam mı?’

‘Bağlar,’ diye omzunu silkti Şiran, o da öfkeleniyordu, ‘O da fiyat arttırmanın bir yolu. Öyle satabiliyorsa, millet de anlayıp demiri oradan kaldırmıyorsa, bağlar.’

Şehabettin Amca söze karıştı,

‘Sen de amma yaptın! Sence namus diye bir şey yok mu? Namuslu adam yok mu?’

‘Bu anlamda yok,’ dedi Şiran, öfkesini dizginlemeyi başarmış gibiydi, gülümsedi,

‘Bu iş böyle.’

‘E, maşallah! Sen bu kafayla iyi bir tüccar olacaksın!’

‘Heee,’ başını salladı Şiran.

Ben de Memduh Amca’yı gözlüyordum. Ticaret yapmak istemeyen ama yaparlarsa kefenin altına ağırlık bağlamaktan kaçınmayacak gibi duran oğullarını anlamaya çalışıyordu. İtiraf etmeliyim ki, ben de öyle. Şiran’a ayakbağı olduğum duygusuna kapıldım yine. Ben olmasam belki de Üniversal Eğitim yürürdü diye düşündüm. Bawe’ye baktım, onun da üzüldüğünü gördüm. Yaptığı hiçbir şeyi oğullarına beğendiremeyen bir baba, gönlü kırık bir baba olmalı.

Neticeten, Memduh Ağa’nın oğulları Kerlik’e gitmediler, gidemediler, izleyen, ‘kapitalist’ diaspora[56] herhangi bir tehcirden daha tayin edici oldu.’

Memduh Amca, oğullarından umudunu kesince, kızlar üzerinde garip bir pazarlık başladı,

‘Hepsini götürecem. Annelerine yardım etsinler.’

Feride ile Çiçek’in beşi o yıl bitireceklerini, o kadar eğitimin de onlara yeteceğini söylüyordu ki, bu da, başta Şiran abileri deli etmeye yetti. Alttan alta müthiş bir muhalefet başlattılar.

‘Hala, tam o sıralarda geldi, Memduh Amca’nın ablası yani. Yanında da on üç yaşında kızı, Cihan. Kırmızı ojeli tırnaklarını yiyen, tombalak bir kız çocuğu. Cihan, bir yıllık evliymiş ve sinir krizleri geçiriyormuş, ‘sara’. Bu defa, bizzat bawe rica etti,

‘Günay kızım, sana da çok eziyet ediyoruz ama Cihan’ı doktora götürür müsün?’

‘Nesi var?’

Hala, ince, uzun boylu, geleneksel kılığı içinde fevkalade mağrur bir kadın, birden heyecanlanıyor, hızlı hızlı Kürtçe anlatmaya başlıyor,

‘Bir dakika, bir dakika, ben anlamıyorum.’

Aynur’dan tercüme etmesini istiyorum. Onun da gözlerine korku giriyor. Ne olduğu pek anlaşılmıyor ama anladığım bir tuhaf kasılmalar var. Herhalde, nörolog işi. Edip Abi’ye götürmeye karar veriyorum. Dr. Edip Aktin. Amerika’da beraberdik.

Gidiyoruz, Edip Abi muayene ediyor,

‘Sara filan değil, bunlar sahte kasılmalar.’

‘E, ne yapacağız?’

‘Bir psikiyatrisi görsün.’

‘Namuslu bir psikiyatrist var mı?’

‘Özcan, var. Özcan Köknel, tanır mısın?’

‘Tanırım.’

Muhteşem bir adam! Önce sıkı bir muayene ile Edip Abi’yi teyit etti. Sonra hikâyeyi dinledi, beni kenara çekti, ‘Depresyon,’ dedi, ‘On iki yaşında otuzunda bir adamla evlendirmişler. Çocuk. Kocası yanına yanaşınca arazlar ortaya çıkıyor. Boşansa bütün bunlar geçer ama boşanamaz.’

‘Hiç sanmıyorum,’ dedim, ‘Kocası zaten teyzeoğlu.’

‘Üstelik adı deliye çıkarsa bir daha kimse yüzüne bakmaz.’

‘Ne yapacağız?’

‘Duruma uyum sağlamasını sağlayacağız. Onun durumundaki hastalarla birlikte grup terapi yapacağız.’

‘Çok var mı?’

‘Yüzlerce,’ dedi Özcan Bey, ‘Bütün Doğu böyle.’

Bir an duraladı,

‘Siz bunların nesi oluyorsunuz?’

Ki ye?

O gün, ben de duraladım, neleri oluyorum sahiden?

‘Yani, sormak istediğim, grup terapiye ikna edebilir misiniz? Çünkü, şimdi bunlar konuşmaktan ne olur derler.’

Hey, Allahım! Türkiye, sen ne zor bir ülkesin!

‘Beraberinde birkaç tablet de yazarsanız, ikna edebilirim.’

‘Anti-depresan vereceğim,’ dedi Köknel, gülerek.

‘Yetmez. Kalsiyum hapı filan gibi zararsız bir şeyler yok mu?’

Hep derim ya, devrimciler nedense psikolojiye pek meraklıdırlar, her devrimcinin ve dinini sorgulayan Yahudi’nin kütüphanesinde mutlaka bir Freud bulunur. Bu defa en büyük destek Nalan’dan geldi. Grup terapiye götürmeye başladım. Ama, sana bir şey söyleyeyim mi, çocuğu iyileştiren grup terapi miydi, haplar mıydı, yoksa Nişantaşı’nın cicili bicili vitrinleri miydi, hâlâ emin değilim!

Her neyse. Eğrisi doğrusuna denk geldi, abiler bir ikinci tehlikenin de farkına vardılar: Çiçek’le Feride’nin küçücük yaşlarda evlendirilme tehlikesi. Gayretlerini büsbütün artırdılar. Az önce bahsettiğim pazarlık o zaman ortaya çıktı,

‘O zaman kardeşlerine sen bakarsın,’ diye kesti attı baba, ‘Ben hem oradaki hem de buradaki evi geçindiremem. Dükkân da çalışmıyor.’

Şiran, başını öne eğdi, yumruklarını sıktı,

‘Tamam, bawe, dükkânı da satarız. Sen sermaye yaparsın.’

Bunun fiiliyattaki anlamı, Hayriye Anne, Memduh Amca, Ayten, Aynur ve Rona dışında, ailesinin geçiminin tümünün Şiran’ın başına kalmasıydı.

Zavallı yavrum!

Nefret ediyordu! Hasta babasını yanında kadınlardan başka refakatçi olmaksızın Kerlik’e göndermekten de, Kerlik dönüşünün hezimete benzer görüntüsünden de, koca bir aileden sorumlu olmak fikrinden de nefret ediyordu,

‘Daha geride Rona var!’

Hiçbir şey iyi gitmiyordu. Beyoğlu’na taşınmamızla birlikte, Üniversal Eğitim A. Ş.’yi, o haliyle götüremeyeceğimiz ortaya çıktı. Metodun kalitesi bir yana, İngilizce dershanelerinin bugün olmadığı kadar ‘bir lisan bir insan, iki lisan iki insan’ gürültüsü yaptıkları bir dönemdi ve hepsi de ‘audio-visual’ diye bağırıyorlardı: görsel-işitsel! Bunu duyan müstakbel müşteriler ciddi ciddi, ‘sizinkinin işitseli nerede?’ gibi talepler getirmeye başladılar. ‘İşitsel’ demek derslerin kaseti demekti ki, ses stüdyosu, İngilizce konuşmacı, master bant, çoğaltma, ambalaj derken dünyanın parası gerekiyordu. Daha da kötüsü, kaset verildiğinde, ‘iyi ama bizim kasetçalarımız da yok!’ meselesi ortaya çıkıyordu. Bütün bunların üstüne, reklâm yapmak lâzımdı. LLC, Grolier, Oxford vs. vs. tam sayfa ilân veriyorlardı. Oysa bizim Beyoğlu’ndaki ofise telefon çekecek paramız daha yoktu.

Yine o günlerden bir gün, Osmanlı Bankası’nın hukuk müşavirinden bir çağrı geldi; ‘Bir haftaya kadar şunu şunu yapmazsanız, şöyle de böyle...’

‘Git bakalım, ne istiyormuş,’ dedi Şiran.

Hong Kong ipekleri içinde, altın çakmaklı, afili bir adamdı ve ben karşısında tir tir titriyordum.

‘Biz Hüseyin Bey’i değil, sizi tanırız,’ dedi, ‘Zaten kredi de Sayın Genel Müdürümüzün şahsi tavassutu ile size verilmiş.’ Bal bal gülümsüyordu, ‘Yardımcı olmak isteriz tabii, ama...’

Aması, borcu bir tür vadeye bağlamaktı. Dünyalar benim olmuş gibi sevindim! Eteklerim zil çalarak geri döndüm, Şiran, yeni anlaşmaya baktı,

‘Ne bu yirmi bin lira?’

‘Bilmem. Hangisi?’

‘İşte bu!’ diyor. Şaşkın şaşkın bakıyorum, verecek cevabım yok.

‘Adam düpedüz senden haraç almış!’

‘Yapma, Alllahaşkına!’

‘İşte, bak.’

Ağlamaklı oluyorum,

‘Kime güveneceğim ben!’

‘Hadi, boşver. Üzülme,’ diyor, mümkün mü? Olmayan para ile bir de rüşvet veriyoruz.

‘Zuhuratbaba’daki evi satacağım,’ diyor Şiran.

Yüreğim sıkışıyor! Önce, Mercedesi şimdi de dairesi! Sağlık ve Aile’den kazandığını yiyoruz! Yüzüm ne hale gelmişse, hemen ekliyor,

‘Eve para lâzım. Dükkâna alıcı yok.’

Aklına koyduğunu hemen yapan bir adamdı. Hemen ertesi gün olacak, Zuhuratbaba’ya gittik. Beş katlı bir apartmanın, hangi denizi nasıl gördüğünü asla kestiremediğim en üst dairesi ve kapının önünde terlikler!

‘Yanlış geldik galiba.’

Müteahhit evi henüz teslim etmemiş, boş olması lâzım. Bizim gitme nedenimiz de, ufak tefek boya filan yapabilirsek, yapalım da iyi fiyata gitsin. Şiran, bir daha bakıyor, daire doğru daire. Rengi atıyor,

‘Birileri yerleşmiş.’

‘Nasıl yani?’

‘Girmiş oturmuşlar, işte, ayakkabıları görmüyor musun?’

Kapıyı açmak üzere hazırladığı anahtarı tekrar cebine sokuyor, sıkıntıyla duralıyor. Çaresiz, zili çalıyor, Ayak sesleri gözetleme deliğinin kararması, tekrar ayak sesleri, fısıltılar. Şiran tekrar çalıyor.

‘Kim o?’ diye bağırıyor, korkulu bir kadın sesi.

‘Bacım, aç.’

Yine koşuşmalar, yine fısıltılar, nihayet aralanan kapıda örgülü bir kız çocuğunun arkasında hamile bir kadın, Şiran’ı görünce yemenisiyle ağzını örtüyor. Bizi bekliyormuş olmalı. Tek bir kelime söylemeden geri çekiliyor, kapıyı açıyor, beş yedi yaşlarında iki çocuk daha ve biz giriyoruz.

Betonu yalapşap örten incecik yaygılar, tek kişilik bir somya, köşeye yığılmış birkaç döşek, hunharca çakılmış beton çivilerine bağlı bebek salıncağı, soluk bir bohça bezi üzerinde büyükçe bir sini içinde kuru patlıcanlar, birkaç soğan, küçük tüpgaz - belli ki, yere oturmuş dolma yapmaya hazırlanıyormuş, çünkü masa yok. ‘Tüpgaz niye salonun ortasında acaba?’ diye merak ediyorum, ‘mutfak yok mu?’ Var, tabii, ama daha sonra göreceğimiz gibi ne mutfağı ne de yatak odalarını ne de o devasa taraçayı kullanıyorlar; salon, sadece salonu işgal etmişler. Efendiliklerinden olduğunu anlıyorum.

Karşılıklı bakışıyoruz.

‘Buyurun,’ kadın, odanın ortalarını işaret ediyor. Bir adım daha atarsam, yaygıya basacağım. Ayakkabılarımı çıkarıyorum. Şiran beni izliyor. Birkaç adım atıp, yine duralıyoruz.

‘Anahtarı kimden aldınız?’

Kadın, müteahhitin ya da kalfanın kocasının hısmı olduğuna dair karmaşık bir hikâye anlatıyor. İki yıldır İstanbul’dalar, iki yıldır sokaktalar, kocası işe gireli ay olmamış. Ama anlatırken bir yandan da ferahlıyor gibi, nitekim,

‘Artık ne kira istiyorsan abi.’ Boynunu büküyor.

Şiran, cebinden çıkardığı kağıt parçasının üzerine telefon numarasını, ismini yazıyor,

‘Kocan gelince söyle bana telefon açsın.’

Çıktık da, ne birbirimizin yüzüne bakabiliyor ne de tek kelime edebiliyoruz. Öylece, eski evin oralara kadar geldik.

‘Koordinatlarımı kaybetmiş gibiyim, Şiran,’ diyorum, ‘Ne doğru, ne yanlış bilmez gibiyim.’ Diyorum ama vızıldanıyor olmaktan utanıyorum birden, geçiştirmeye çalışıyorum, ‘belki de bir tatile ihtiyacımız var.’

‘Tamam, yarın gidelim,’ dedi, Şiran.

Hızlı kararları beni her zaman şaşırtmıştır! Geri çekildim,

‘Hangi parayla, nereye gideceğiz?’

‘Bozcaada’ya gideriz,’ dedi, ‘Çok ucuzmuş. Bu mevsimde tenha olur.’

‘Bozcaada dünyanın yolu!’

‘Altı-yedi saat,’ dedi, Şiran, ‘Sabah erken çıkarız.’

Hani, olmayacak hayaller hiç umulmadık bir biçimde gerçekleşme aşamasına girdiği zaman insanı korkulu bir esriklik sarar ya, aynen öyle oldu! Bir baktım ki, müthiş heyecanlanmışım! Ne o? Gökten vahiy mi geldi? Hayır, libidom devralıyor diye italik’liyorum, ah, akıllı Freud! Bu düpedüz seks içgüdüsü, hayatın arkasındaki ruhsal enerji! Baksana bana, merdivenleri ikişer ikişer çıkıyorum! Sonra bir ahkâm daha, ister kolektif, ister limitet, ister anonim, her türlü ortaklık kadınla erkek arasında olmalı ki, sahici ortaklık olsun! Çünkü facialara karşı koyacak ruhsal enerji seks içgüdüsünden ayrılmaz. Bir kadın beni koynuna alıp teselli edebilir mi? Ya da bir erkek, Şiran’ı?

Biz, hep seviştik ama hiçbir zaman seks yapmadık.

Öpüşmemiz bile tarihe, kelimelere karşı durabilmek içindi. O gün, Binali, Nezan Kendal’ı burnuma dayadıktan sonra içine düştüğüm umutsuzluktan beni Şiran’ın kolları kurtarmıştı. Abidin Amca’nın şom ağzından da, Şiran’la birbirimizin canına kastetmemizi kabul edilebilir kılan nekrofilik erdem de öyle.

Hippilerle onca yıllık tanışıklığım vardı, ama ilk defa içselleştirdim: Make love not war! Nilgün’ün kapısını çaldım.

‘Oh, yeah!’

‘Günay?’

‘Yeah!’

‘Hayırdır?’ diye güldü, kapıyı açan Bülent! ‘Keyifli görünüyorsun, ablacım!’

Deliliğim üstümde ya, yineledim, ‘Yeah!’ ve rezil oldum, çünkü ev doluydu! Seksenli yıllarda Ziya Bar kalabalığı olacak olan herkes oradaydı: ‘Beyaz Dizi’ Demet, Fatma, ressam Ahmet ve tanımadığım bir başka çift.

Önce adam dikkatimi çekti. Bugün artık 2000’li yıllarda mizahçılara malzeme olacağını düşündüğüm bir tipi vardı. Sakallı, fularlı, o dillerde tek kelime etmemesine rağmen birkaç lisan konuştuğunu daha tanışırken sana bildiren, hatta ‘ihtar’ eden türden: Metin Tektaş. Ve, sevgili Tülin![57] Fındık rengi, zeki gözlerinden iyilik yayılıyordu,

‘Ne kadar tazeleyici bir insansınız! O ne güzel ‘Oh, Yeah’tı öyle!’

‘Çok naziksiniz, ama ben çok utandım!’

‘Onlar, bambaşka bir kuşaktılar,’ diye anlatıyordu Metin ‘Annem, John Stuart Mill’i, Türklere tanıtabilmek için daha 1926’da bir biyografi yazmış. Milli Eğitim Bakanlığı’nda orta öğretim müdiresi olduğu zaman altı yedi tane telif eseri vardı. Milli Eğitim’de şimdi dil bilen adam bulamazsınız.’ Ressam Ahmet’e baktım, ağzında piposu büyük bir ciddiyetle dinliyordu.

‘Bakın, Saint Joseph’ten ressam çıkan bir tek ben varım.’

Derken, Nilgün, arkasında o güne kadar gördüğüm en güzel genç kadın, salona girdi,

‘Günay Hanım! Hoş geldin!’ Tanıştırdı, ‘Rabia Sultan.’

‘Hiç şaşırmadım,’ dedim, ‘bu kadar güzel bir kadın, ancak sultan olabilir.’

‘Valla sultan,’ dedi Nilgün, ‘Sultan Reşat’ın torununun...’ Rabia’ya döndü, ‘Nesi oluyordun, kız? Yoksa Sultan Reşat değil miydi?’

‘Nilgün, bırak bunları,’ dedi Rabia, elini uzattı, ‘Merhaba. Ben Rabia.’

‘Ahmet’in yeni sevgilisi! Bu da patroniçemiz.’

Bu kızın bu kabalığından hiç hazzetmiyorum! Derken Tülin araya girdi,

‘Ne iş yapıyorsunuz?’

‘Hiç sormayın! Ben de bilmiyorum.’

İçini çekti,

‘Öyleyse ticarettir!’

‘Gibi bir şey!’ Ben de gülüyordum.

‘Senin nasıl gidiyor, Rabia’cım?’

‘Ben hiçbir şey yapmıyorum,’ dedi, Rabia, gerçekten de prenseslere layık bir sükûnetle, ‘Ahmet resim yapıyor, onu seyrediyorum.’

‘Onun işi hepimizden zor!’ Oturduğu yerden lafa girdi, Ahmet, ‘Benim ilham perim o!’ Kolunu, genç kadının altına girmesini istediğini belirtir gibi kaldırdı. Rabia Sultan, süzüldü, yerleşti, başını Ahmet’in göğsüne dayadı, su yeşili gözlerini kapattı.

Ancak kuzeyli bir Meryem Ana tasviri bu kadar güzel, bu kadar masum görünebilir diye düşündüğümü hatırlıyorum. Şu anda başparmağını ağızına götürüp emmeye başlasa hiç şaşırmayacağım.

Bu da bana parmak emen öteki masumu hatırlattı. Şiran’ın elinde, köşede, parmak emen küçük işgalciyi. Oradan, Osmanlı Bankası’nın hukuk müşavirinin altın çakmağını. Hayatım sanki bir televizyon ekranı!

‘Siz yoruldunuz birden?’

‘Evet. Zor bir gündü!’

İzin istedim. Kim sana libidonun zaferini hep birlikte kutlayacaksınız, dedi? Şiran senin mahremiyetin, öyle kalmaya da devam edecek.

Eve döndüğümde telefon çalıyordu.

‘Alo! Merhaba?’

Şiran’dı. Eve döndüğünde babayı hasta bulmuş. ‘Sabaha toparlanırsa gideriz,’ diyor.

‘Canım, Bozcaada kaçmıyor ya, başka zaman gideriz.’

Bana söz vermiş de tutmamış olduğu için sıkılmasın diye öyle söylüyorum ama gayretim onu rahatlatacağına sinirlendiriyor. Hissedebiliyorum bunu.

‘Sabaha bakarız,’ diyor sert bir sesle, ‘Sekizde seni alırım.’

‘Nasıl istersen.’

Libidom geri çekilirken, ben yeraltı kütüphaneme sığınıyorum. Ciltler tozlu, yüreğim pır pır!

Ne taş duvarlar bir hapishane yapar,

Ne kol demirleri bir kafes;

Masum ve mülayimler

Hücre sanırlar onları;

Eğer sevgim özgürse,

Ve özgürsem gönlümde;

Bağımsızlığın böylesinin keyfini

Semalara yükselen melekler çıkarır, sadece[58]

Hayatım, cinayetten müzikhole fütursuzca atlayan bir televizyon ekranı belki ama kumanda aleti benim elimde. Özgürüm! Ne tarihin ne de günümün kelimelerine kanacağım; dilendiren Şiran olsa bile!

Ne hazin bir başkaldırı!

Sabah söylediği saate geldi. Volkswagen’in sesini yedi kat yerin dibinden duydum. Kendimi gidememiş olmanın olası meyusluğundan korumak için hiçbir hazırlık yapmamışım ya, elime gelen ilk büyükçe çantaya bir gecelik, birkaç çamaşır attım,

‘Baba nasıl?’

‘Kötü,’ dedi Şiran, arabayı çalıştırırken.

‘Gitmeyelim o zaman. Neden gidiyoruz?’

Cevap vermedi.

‘Bak, ben istedim diye gidiyorsak gereği yok. Tatilsizliğe dayanamam diye bir şey yok.’

‘Keser misin, artık?’

Kestim.

Büyükçekmece yakınlarına geldiğimizde, kuzular pişmiş hazırdı. Şiran lokantanın önüne çekti,

‘Kahvaltı edelim mi?’

Garsonlar koşuşturdu, ‘buyurun abi, yenge buyurun.’ Bir çift gibi duruyoruz, galiba! Soğana da, acı bibere de evet demiş olmam, onları hoş tutmak için mi? Ya sonraki halim? Dünyada en çok yapmak istediğim iş, Bozcaada’yı görmekmiş gibi olağanüstü bir neşe gösterisi. Şiran, asla yapamayacağım bir şeyi yaptı, ben istiyorum diye hasta babasını bırakıp geldi ya, fedakârlığının boşa gitmediğini görsün. Yol boyu bir avaza şarkılar söylüyorum,

Odalarında kuru da meşe yanıyor efem!

O bitiyor, Rumeliliğim tutuyor,

Amanın deryalar, kanlıca deryalar biz nişanlıyız!

İkimiz de bir boydayız, biz deli kanlıyız!

Şiran, gülüyor. Sıra onda. Birde Ferdi Tayfur kaseti takıyor, içinde Aram, Te ku lil ki... Te ku lil ki der be hare, Der be hare de bu ister, singemen...

Şiran da söylüyor ama nasıl kötü bir ses, nasıl kötü bir kulak! Gülüyoruz!

Aram bitiyor, bu defa da Kürtçe sözlü Marseilles başlıyor.

‘Haydaaa! Ayol, bu Marseilles!’

Şiran’ın gözleri donuk.

‘Var ya, hani, Fransız milli marşı?’

İmparatorluk’un çöküş yıllarında Marseilles, Şevket Süreyya, Nâzım Hikmet, Vâlâ Nurettin’in de direniş şarkısıydı. Hüzünleniyorum. Kafkaslar çağrışımından olacak, Çırpınırdı Karadeniz, bakıp Türk’ün bayrağına! Ama bu defa içimden söylüyorum, ola ki, Şiran incinir. Kürt’ün bıraktığını, devrimci yakalıyor çünkü. Ne ki, bir sonraki şarkı, ser frazkın, ser frazkın diye giden Kurdara azadi!

Ege, o kadar güzel ki!

‘Buralar sensiz içime sinmez, Şirancım,’ diye içimi çekiyorum, ‘En iyisi, azadiyi bırak da sen bana sarıl!’

Gülüyor,

‘En iyisi!’

Aramızdan su sızmayacağına öyle eminim ki, coşuyorum,

Havada bulut yok, bu ne şivandır; mah’lede ölüm yok, bu ne figândır?

Katılma teklifimi geri çeviriyor. Yüzünden gülümsemesinin silindiğini, bakışlarındaki parıltının söndüğünü görüyorum. Aman Allah’ım yoksa bunu Türk emperyalizminin şarkısı mı belliyor?

Senin o çok iyi bildiğin ruh haline giriyor, Şiran: Kale Dağı’nda çömmüş, Varto Ovası’nı seyreden poşulu Kürt beyi. İçine bakan gözlerini yoldan ayırmıyor. Ve uçuşa geçiyoruz: 115, 120, 125 kilometre! Gösterişsiz olmasına özen gösterdiğim bir tavırla uzanıp, emniyet kemerini alıyorum. Allah’tan Volkswagen daha fazla sürat yapamıyor. Aklıma, Yeniköy yalılarında oturanları gözünü kırpmadan öldürebileceğini söylediği geliyor. Gözlerim memleketimin zümrüt ovalarında, inceden mırıldanıyorum,

Mezar taşlarını Şiran, koyun mu sandın, bre Şiran? Koyun mu sandın?

Adam öldürmeyi bre Şiran, oyun mu sandın?

Bozcaada vapuru köhne, deniz fırtına öncesi laciverti, Ada’nın kendisi okra sarısı. Kalabileceğimiz tek yer, natamam bir motel. Su yok, soba yok, zemin beton ama misafir kabul ediyorlar. Battaniye verirlermiş, çarşaf da.

‘Odayı görmek ister misiniz?’

Libidom bilinmeyen bir yerde inzivaya çekildi.

‘Lokanta var mı?’

‘Belediyenin sokağında bir tane var, beyefendi,’ Kapalıçarşı tezgâhtarları kılıklı bıçkın ‘İşletme Müdürü’ yolu tarif ediyor.

‘Telefon var mı?’

‘Restoranda var.’

Sadece öğle yemekleri veren bir esnaf lokantasıymış. Balık yok. Bizim için kerhen iki parça et buluyorlar. Bir de biberleri kurumuş dolma. Salata çırpıştırmaları da lütfeder gibi. Adamları rahatsız ettik duygusuna kapılıyorum. Neyse ki, içki gani. Şiran limonlu votka, ben rakı.

İkinci bardaktan sonra olmuş olmalı, ayağa kalktı. Telefon hemen yanı başımızda. İstanbul yazdırdı, yıldırım. Nasıl olduysa, on-on beş dakika içinde bağlayıverdiler. Ama ses kötü, bağırıyor,

‘Aynur? Ez em. Başım, spastıkım. Tu çavayi? Baee maleye?’

Bütün bir lokanta döndü, bize bakıyor. Adamların birisinin çatalını öfkeyle yere bıraktığını görüyorum.

‘Alo! Alo!’ Ses kesildi! ‘Alo! Alo!’

‘Kapat, tekrar dene.’

Sonunda öyle yapıyor. Yeniden yazdırıyoruz.

‘Garson!’

Ciddi içki başlıyor.

‘Baba hakkında bir şey söyleyebildi mi?’

‘Hastaymış,’ diyor gözlerini kaçırarak; yaşların birikmesini önlemek ister gibi kırpıştırdığını görüyorum.

‘Çok mu fenalaşmış?’ Panik duygusunu izleyen klostrofobi, ada burası, öyle ha deyince çıkamayız ki!

‘Sus, biraz, ha? Olur mu? Susar mısın?’ Sesindeki yumuşaklık dehşet verici! Bağırmış olsa, belki de daha az incineceğim. Yüreğim buzlanırken, yüz hatlarımın dikeye geçtiğini hissediyorum.

Bu defa sıra bende,

‘Garson!’ Bardağımı işaret ediyorum.

Telefon neden sonra tekrar bağlandı. Dinlememeye çalışıyorum ama mümkün değil. Bağlantı çok kötü, bağırmak zorunda. Baba ile konuştuğunu anlıyorum. Hızla anlatıyor, anlatıyor, sonunda, ‘seni seviyorum’ demek olduğunu bildiğim formülü tekrarlıyor, ‘haz dikim, haz dikim!’ gibi bir şey. Sesi ağlamaklı sanki, dayanamayıp bakıyorum -ve bütün lokanta bakıyor- gerçekten de yaşlar gözlerinden süzülüyor, kalın bıyıklarının iki yanından çenesine iniyor!

Vicdan azabı, nefret, sevgi, duygudaşlık hepsi bir arada!

Kim bilir, ne düşünüyorlar. Hesabı isteyip durumu kabullenmen mi, hiçbir şey olmamış gibi davranıp, sıradanlaştırmalı mı? Az önce çatalını masaya atan adamı düşünüyor, ikincisinde karar kılıyorum. Ne olursa olsun, kaleyi korumam lâzım.

Şiran, masaya dönüyor,

‘Hadi.’

Çıktığımızda hava kararmıştı. Yağmur çiseliyordu. Şiran, yalpalıyor gibiydi. Hiç konuşmadan epece yürüdük. Göz ucuyla baktı, sakinleşmiş sandım.

‘Baba, çok mu kötü?’

Amacım, eğer öyleyse, ‘limanda tekne bulabiliriz belki’yi hatırlatmak.

‘Ben senden susmanı rica etmedim mi?’ Aynı yumuşak ses! ‘Rica etmedim mi?’ Ve birden kolumu tutup arkama kıvırıveriyor!

Ve ben inanamadım, biliyor musun? Acı değildi hissettiğim, öfke bile değil, saf, duru, arı hayret! Gerçekten inanamadım!

‘Şiran, sen şimdi ne yaptığını sanıyorsun?’

Sesimdeki akademik tını, bana bile yabancı!

‘Allah belanızı versin!’

Kolumu bırakıp, karanlığa yürüdü.

Tek motel, birlikte kalacağımız motel, onu biliyordum. O gitsin yatsın, ben kendime başka bir oda açtırayım, yarın sabah da İstanbul’a dönerim diye karar verdim. Elektrik direğinin altında biriyle buluşacakmış gibi on dakika kadar durdum, uzaklaşmasını bekledim. Yanımdan geçenleri de, büyük bir ciddiyetle selamlıyorum ki, fesatlık etmesinler.

‘İyi akşamlar, efendim.’

Tek bir çıplak ampul yanıyordu, motelin lobisi bomboştu. Ne, en bi la la la işletme müdürü ne bir resepsiyoncu ne de bir hademe, bomboş! Metruk bir binaya sığınmış kadar bomboş. Ben de önünde sonunda birisi gelmeli inancıyla bir iskemleye oturdum, beklemeye durdum. Kafamın içi de bomboş. Hissettiğim bir tek bedenim, o da bayrak açmış durumda, ‘yorgunum!’

Neden sonra kuytularda bir ayak sesi, bir umut! Ama, gelen Şiran. Başı önünde, gözlerinde derin bir mahcubiyet, dudaklarında masum bir tebessüm karşımda dikiliyor. Bana bakarken canı yanıyor. Gözlerini kaçırıyor, elini uzatıyor,

‘Hadi, gel. Lütfen.’

Omuzlarının içine gömdüğü başını -saçları dökülmeye başlamıştı-  tıraşsızlığının daha da kararttığı yüzünü tarıyorum,

‘Çok mu utanıyorsun?’ Sesim, kendimin bile çok zor duyduğum bir fısıltı ama onu irkiltmeye yetiyor. Bunu, bana uzanmış duran elinin hareketinden anlıyorum. Bir an düşünüyor,

‘Evet,’ diye kararını bildiriyor, kaybolan tebessümünü tekrar buluyor.

‘Hadi! Bütün gece burada bekleyemezsin. Gel, dinlen biraz.’

Kalkıyorum ve böylece, Şiran’ın o müthiş öfkesi -patlamak için bujilerden küçücük bir kıvılcım bekleyen sıkışmış benzine benzettiğim o müthiş öfkesi- ikimizin birlikte taşıyacağımız ortak meselemiz oluyor.

Bozcaada’nın gök gürültüsü gibi gök gürültüsünün dünyanın hiçbir yerinde olmaması elbette mümkün değil. Ama, o akşam bana öyle geldi. Şimşekler gökyüzünü bir baştan bir başa aydınlatıyordu. Bir dolu, bir yağmur derken etrafı seller götürdü. Şiran, içine süzüleyim diye kaldırdığı battaniyeye girdiğimi sezdiği an gevşedi. Saniyeler içinde uyudu. Bedeni Yalova’dan bu yana yabancı değil.

Memduh Amca’nın hastalığı, yakalanma pahasına İstanbul’a gelmesini dayattığında, Yalova’ya, saklandığı evde kalan birkaç parça eşyasını almaya gitmiştik. Bir cumartesi günüydü. Ve biz ilk kez yalnızdık. O geceyi orada geçirmeye karar verdik. Nerede yatacağız diye bakınırken, Şiran, babasının yatağını açtıydı. Kasr-ı Kasım’ın sahibi Memduh Ağa’nın yatağı! Tanrım, ne büyük bir onur!

Suat, Vildan’ı kaçırmıştı, biliyor musun?

Baba anlatmıştı,

‘Suat oğlum, yanında Vildan kızımla çıktı geldi. Onlara burada bir düğün yaptık. Ertesi sabah, ben İzmir’e, Vildan kızımın babasına telefon açtım. Dedim, ‘Sizin kızınız benim namusumdur. Siz, düğün hazırlıklarına başlayın. Biz İzmir’e geleceğiz, Vildan kızımıza bir düğün de İzmir’de yapacağız.’

Anladığım, Samatya’daki evin baba yatak odasını gerdeğe girmeleri için onlara tahsis etmiş olmalarıydı - Memduh Amca, salonda, çocuklarıyla birlikte yattı. Bu bakımdan, bawe’nin yatağında yatmaya özel bir anlam yüklemiştik. Kaldı ki, ben, değil yataklarına girmek, büyüklerin resimlerinden bile utanan bir gelenekten geliyorum.

‘Şiran, emin misin?’

Ne dediğimi anlamamış gibi durmasını da ikrarına vermiştim. Bunda herhalde zihinlerimizi kalıba döken edebiyatın payı büyük; âşık oldukları kadınları atlarının terkisine atıp, koşulları kelimelere dökülmemiş evlilikler yapan beyaz atlı prensler -ya da dilersen Kasr-ı Kasım beyzadeleri- geleneğinin tortuları. Cüretlerine saygı duymamak mümkün değildir! Saygı duymamak ve vırvır etmek! Kadınını beline sarmış, atını mahmuzlayan bir adama, ‘Peki, şimdi ben senin neyin oluyorum?’ diye sorulur mu?

Bawe’nin yatağında o gece hayıflandığım tek husus, bakire olmamamdı. Şiran’ın birlikteliğimize, ‘İşte bak! Kürt, Türk öpüyor!’ şeklinde siyasi bir anlam da katmış olmasından olacak, ‘Kürtlere hep müstamel şeyler mi düşecek?’ diye eseflenmekten kendimi alamıyorum. Gerdeğimizin cibinliği de Bedirxan! Çok mu alınganım, nedir, sanki ünlü mektubunu Atatürk’e değil de, bana yazmış:

‘Salonlarından doğrudan doğruya darağaçlarına gidilen İstiklâl Mahkemelerini Kürt milliyetçilerine, Kürt istiklâlcilerine açtınız. Bilmem, bilinçli olarak mı, yoksa bir rastlantı eseri midir? Diyarbekir İstiklâl Mahkemesi heyetini bir sinema salonunda topladınız. Ve Kürt meselesinin bu kanlı filmini özel olarak gönderilmiş aktörlerinize çevirttiniz. Olaya hiçbir katkısı olmayan birçok kimseyi yalnız Kürt oldukları için kanlı filminize kurban ettiniz.’

‘Hadi, canım! O kadar da değil! Memduh Amca’nın babası beraat etti işte! Ondan âlâ Kürt milliyetçisi mi olur?’

Dönmüş, Şiran’a sarılmıştım,

‘Ya bir de beraat etmeseydi?’

‘Kim? Baba mı?’

‘Hayır, deden. Beraat etmeseydi sen hiç olmazdın!’

Ertesi sabah, gün kristal bir gökyüzüne kırıldı. Doğa orkestra olmuş çalıyor, biz, birbirimizi kolluyoruz. Bunu İstanbul’da da yapabileceğimizin bilincinde olduğumuzdan, Bozcaada tatili anlamsızlaşmanın ötesinde, işlerimize bakmamızı engelleyen bir hüviyet kazanıyor. Üstüne gidiyorum,

‘Evi arasana. Bakalım, baba nasıl?’

‘İyidir.’

‘Nasıl, iyidir?’

‘İyidir!’ Son heceyi vurguluyor, ‘Sen bunları düşünme, olmaz mı?’

‘Bu lâf mı şimdi, yani?’

Bunu biraz düşünüyor,

‘Üçkâğıtçı!’ diye başını sallıyor, dudaklarında zoraki bir gülümseme.

‘Kim, baba mı?’

‘Baba. Çocukların bende kalmasının karşılığında Ayten’i Ramazan’a verecek.’

‘Ramazan da kim?’

‘Halaoğlu.’

‘Şu Apo’cu dediğiniz? Cihan’ın ağabeysi?’

‘Evet,’ dedi Şiran. Ve benim ayağım suya erdi! Baba’nın kararının telmihini anlıyorum, çünkü. Ama, yangına körükle gitmeyeceğim, italik’lemekle yetiniyorum, ‘Söyleseydin ya be yavrum!’

III

Ramazan Fırat’ı, Şehabettin Amca’nın cenazesinde tanıdım. Vefat ettiği -ani bir kalp krizi- zaman, Memduh Amca Kerlik’teydi. Şiran, onun yerine hareket ediyordu -daha doğrusu, Şiran ve Günay-, Şiran cenaze işleriyle uğraşırken, Günay rahmetlinin mutfağındaydı; bir tencere almış, mırra pişiriyordu,

‘Cezveyle başa çıkmıyor!’

Ramazan’ı onca kişi arasında mimlemiş olmamın bir nedeni de, Günay’ın ona gösterdiği ilgidir. Bu kavruk genç adamdan etkilendiği alenen belli oluyordu.

‘Doğru,’ dedi, ‘Ne ki, Ramazan’ı dinlemek, sadece ‘dinlemek’ suretiyle bile Örenlere ve hatta sana karşı delalet değil, ona gücüm yetmezdi, ama gaflet ve hıyanet içindeydim! Var hesap et, hakkımda Türk milliyetçileri neler düşünüyorlardı.’

Şiran’ın ‘Abi,’ dediği Mehdi Zana’yı da o cenazede tanıdım. ‘Tanıdım’ derken, çizgisindeki gelişmeyi saptamış olmamdan bahsediyorum. Yoksa, beni tanıyan oydu. Müthiş bir hafızası olması gerekir,

‘Sen Sakine’nin arkadaşı değil misin?’

TİP Silvan ilçe örgütünün kurucularındandı, 1969 seçimlerinde de milletvekili adayı. Aybar’la birlikte hareket edenlerden olduğu için uzaktan uzağa da olsa belirli bir yakınlığımız vardı. O günlerde, Kemal Burkay’ın başını çektiği Özgürlük Yolu hareketinin Diyarbakır belediye başkan adayı olarak ismi geçiyordu.

‘Metin’i görüyor musun?’

Bunun anlamı, ‘Devrimci Yol’la birlikte misin?’ olmalıydı ya da ben öyle algıladım. Çünkü, Zana, 1975’te, Behice Boran başkanlığında ikinci defa kurulan TİP’te görev almıştı ve bildiğiniz gibi Metin Abi ve ben yoktuk.

‘Metin Ankara’da,’ dedim.

Anlamış gibi başını salladı,

‘Metin iyi bir arkadaş.’

Bu da, Devrimci Yol’un milli meseleye ilişkin düşüncelerini onayladığını gösteriyordu.

Zana’nın, DDKO’nun kurucularından olduğunu biliyordum. Buna rağmen geçtiğimiz yıllar içinde müthiş ‘Kürtleşmiş’ olduğunu gördüm. O kadar ki, bir an, provokasyon yaptığını dahi düşündüm. Zira, bahsettiğim gibi, kötü şöhretli Apocu Ramazan da oradaydı ve cenaze çeşitli fraksiyonların katıldığı bir illegal siyasi toplantıya dönüşmüştü. Öte yandan, Zana’nın Örenlerden seçim desteği istiyor olması da doğaldı. Abidin Amca’nın ve onun yanından ayrılmayan Suphi’nin -o kara kuzenlerine ders verdiği gerekçesiyle amcasının evinden çıkmıyordu- gözlerindeki pırıltıya bakacak olursa, alacaktı da.

‘Yaşanan olaylardan sonra artık hiçbir kuvvet Kürt ve Türk halkını bir araya getiremez. Ve hiçbir kuvvet Kürt halkının kurtuluş mücadelesini durduramaz,’ diyordu Zana, ‘Ne tanklar ne askerler ne de uçaklar! Ayrılmayı kimse önleyemez!’

Rodoplu’nun, elinde cezve, kapının eşiğinde dikildiğini önce hangimiz hissettik bilemiyorum. Ama oradaydı ve karanlık -giysilerimiz, saçlarımız, bıyıklarımız- erkek kafilesinin arasına güneşten bir ışık (Tamam! Tamam! Pek bir hamasi oldu ama inanın yarattığı etki buydu!) gibi sızmıştı. Renginin daha bir beyazlaşmış olması, yorgunluktan da olabilirdi. Onu orada gören Şiran’ın suratı asıldı. Suphi’nin kösnül yüzünde ancak sırıtma diye nitelendirebileceğim bir hareket oldu. Rodoplu, anlıktan bile kısa bir tereddütten, sonra geldi, Suphi ile Ramazan’ın arasına sıkıştı.

Zana’nın, 12 Eylül savunmasında neredeyse kelimesi kelimesine tekrar ettiği düşüncelerini ‘yumuşatmasına’ Rodoplu’nun oradaki varlığının neden olduğuna adım gibi eminim. Açıkçası, mutfaktaki (‘kadınlara ait!’) yerini bırakıp aramıza gelmekle olayı sulandırmıştı. Mehdi Bey, kısa bir geçiş cümlesinden sonra (‘Ben şahsen beraber yaşanmasından yanayım, ama böyle olacağına inanmıyorum.’) Günay’a döndü,

‘Türk halkının da çabası olması lâzım. Solda ve aydın kesimlerde bazı çabalar görüyoruz gerçi, ama yeterli değil. Gelin, ne siz ne de biz kan dökelim. Sorunu beraberce çözelim. Gelecek nesiller bize küfretmesinler.’

‘Özel kulübünüze girmiş olmama hepinizin nasıl kızdığını görebiliyordum,’ dedi Günay sonradan, ‘Ama hakkında ahkâm kestiğiniz biz yerlilerin oradaki tek temsilcisinin ben olduğumu da biliyordum. Adam ne söyleyecekse, yüzüme karşı söylesin istedim.’

‘Ya ben? Ben neydim?’

‘Sana güvenmiyordum. Öteki Türk de sendin tabii, ama bizden değildin. Hatta Ramazan bile o anda bana senden daha yakındı. Nasıl yerinden kalktı sakin sakin, namaza durdu hatırlıyor musun?’

Hatırlıyordum, tabii. İkindiyi kılmıştı. (Şehabettin Amca’yı öğlen gömdüğümüzü söylemiş miydim?) Marksist-Leninist olduğunu söyleyen bir örgütün üyesi için oportünistten de öte, iğrenç bir gösteri olduğunu düşünmüştüm.

‘Sen de intikamını kötü aldın!’ diye hatırlattım.

‘Düşünebildiğim en efendice yolla aldım,’ dedi Rodoplu.

‘Ben size bir seccade bulayım,’ demekle kalmamış, gerçekten de Aliye Yengeninkini getirip, vermişti.

‘Adamın cesaretine hayran olduydum. Hepiniz öyle kötü bakıyordunuz ki! Sizin önünüzde namaza durması bayağı bir meseleydi!’

‘Suphi senden nefret etti.’

İçini çekti,

‘Şiran da öyle.’

Rodoplu, Ramazan’ın bağımsızlığını sevdi.

‘Bir kere açıksözlüydü. ‘Kürdistan, dört parçaya bölünmüş bir sömürgedir. Hedef; bağımsız, birleşik ve sosyalist Kürdistan’dır. Devlet tenkil politikası güdüyor. Tenkilden korunmanın yolu, kendini şiddet yoluyla savunmaktır,’ diye kesip atıyordu ki, ben bunu, mesela Zana’da sezinlediğim ‘Ben şahsen ayrılıktan yana değilim ama...’ türünden sinsilikten daha onurlu buldum. Lütfen benzetmeyi mazur gör, ama yine Zana’dan örnek vereceğim, işte, ‘Türk halkının da çabası olması lâzım, gelin kan dökmeyelim,’ gibisinden timsahın gözyaşları yalakalığa da girmiyordu. Yine bir defasında,

‘Türk aydınının, burjuvazisinin, subaylarının ne düşündüğü beni ilgilendirmez,’ dedi; bunu da çok tutarlı buldum. Kendimi onun yerine koyuyorum; ben ‘kurtuluş savaşı’ vereceğim ya da verdiğime inanacağım da, düşmanın aydınıyla, elitiyle uğraşacağım! Hakçası, ben olsam ben de uğraşmazdım! ‘Diplomasi de umurumuzda değil,’ diyordu. ‘Biz kravatından pantolonuna kadar diplomasiye göre ayarlanan Burkaycılardan[59] değiliz. O dokuz dil de bilse, kafası aşiret, mezhep kafasından öteye gitmez. Özgürlük Yolu olsun, DDKD’si, Kawa’sı olsun, bunlar kendilerini ne kadar Marksist ilân ederlerse etsinler, aşiret önderlerinin federasyonu gibi hareket ederler. Biz, aşiretçiliği; şeyhliği, ağalığı tasfiye edilmesi gerekli kurumlar olarak görüyoruz. Bunlarla ilişki kurarız, ama tasfiye etmek için kurarız. İlle de yok etmek biçiminde değil. Eğitiriz, ikna ederiz, dönüştürmeye çalışırız.’

Şimdi tabii, bütün iddialarını değerlendirecek birikimim yoktu, ama bir şey daha söyledi ki, bütünüyle katıldığım için önceki saptamalarının da doğru olabileceğini düşündüm.

İdeoloji ile politika arasındaki ilişkiyi kafa karışıklığına fazla uğramadan aşmak gerekir. Bağımsızlık sadece ayrılıkçılık değildir. Devletim var diye bağımsız olduğunuzu iddia edebilir misiniz? Bağımsızlık her şeyden önce, zihinsel, moral bir yan içerir. Kişi itibariyle de öyledir, halk itibariyle de. İdeolojik ve ahlaki yönden bağımsızlığı yakalayamamış bir halk, devleti olsa da bağımlıdır. Bizim bağımsızlık anlayışımız, Türk bağımsızlığını da içerir. Biz bir Türk’ün de uşak olmasını istemeyiz, Amerika karşısında, Avrupa karşısında. İkide bir ‘şöyle Avrupalılaşacağız, Amerika’nın bilmemnesi olacağız’ deniyor. Bunları da reddediyorum. Türklerin yolu, Türk bağımsızlığının yolu Batı’ya uyduluktan geçmez.’

Bir ara öyle şeyler söyledi ki, kendim italik’liyorum sandım!

‘Katı, kaba, maddeci yaklaşım aşılmalı; ruhsal, ahlaksal değerlere ağırlık verilmelidir. Reel sosyalizm şimdi ekonomik bir insan oluşturmuş!’ -İnanabiliyor musun homo economicus kavramını eleştiriyordu!-

‘Gözleri hep gıdadadır, dükkândadır. Bu insan modeli, insanı sadece ekonomik bir hayvan olarak düşünmek, kapitalizmin de en temel saptırmalarından birisidir. Sosyalizm hiç böyle olmamalıydı. Bu, kapitalizmle yarıştır. İşte, kalkınmada kapitalist ülkeleri geçtik, aştık hatta! Bizce, üretimde kapitalizmi aşmakla sosyalizm olmayacaktır. Bunun kesin bir amaç, sosyalizmin vazgeçilmez bir koşulu olduğunu da sanmıyorum. İnsanın midesini doyura doyura patlat! Bununla insanın kurtuluşa ulaşacağını da sanmıyorum. İnsan önemli oranda manevi değerlerle, ahlâki değerlerle, din de dahil, bezenmiş bir varlıktır. Bu kesinlikle göz önünde tutulmalı. Çıplak, kaba, ekonomik insan! Bu tarihin en büyük saptırma ve çürümelerinden birisidir. Aynen o Roma’daki, Pompeii’deki gibi çürümeye yol açmıştır. Bundan dönülürse, çok şey kazanılır.’

Dilimin ucuna kadar geldi, Sen de üzerinde hilalin parladığı ilkel komünizmden yanasın![60] ama söyleyemedim. Söyleyemeyecek kadar sarsılmıştım.

Şimdi biliyorsun, o günlerde İran’da kıyametler kopuyordu. Rabin Pavloviç’i[61] bile harekete geçiren kıyametler. Humeyni, İslâm Devrimi’ni Paris’ten yönetmeye başlamıştı. Yüzlerce insan Şah’a karşı savaşıyordu. Ve ne senin Dev-Yol’unun ne de Şiran’ların gıkı çıkmıyordu. Ha, şu farkla ki, benimkiler Tudehcilerin[62] esenlikleri ile ilgiliydiler, Türk solunda o da yoktu. Yine Ramazan hariç! Ne dedi biliyor musun?

‘İran, İslâm’ın anti-emperyalist temelde hâlâ rol oynayabileceğinin canlı bir timsalidir. Bizim durumumuz klasik komünist partilerinin durumu gibi değildir. Biz dine saygılıyız. Din hocalarına ‘gerici güruhturlar’ demeyiz. Anti-emperyalistlik, toplumun tarihi değerlerine bağlı olma, şoven olmama, adaletli olma, mazlumun yanında yer alma gibi konularda dincilerden daha fazla Müslümanız.’

Şimdi tabii bu, ‘Din, ulusal kurtuluş mücadelesine karşı panzehirdir. TC, dini akımların Kürdistan’da egemen olmasını ister. Gelişmesini destekler. Nitekim, Cumhuriyet’in ilk yıllarında, Türkiye’deki dini kurumlara büyük baskı yapılırken, Kürdistan’dakilere dokunulmamıştır. Şeyhlik ve dedelik gibi kurumların, işbirlikçi nitelikleri karşısında nüfuzlarının korunmasına çaba gösterilmiştir’den çok farklı bir tutumdu.

Sonra, mesela, Sovyetler Birliği Komünist Partisi ile Çin Komünist Partisi bölünmesinde, bizimkiler -Şiranlar- Sovyetçi kesildiler,

‘Sovyetler Birliği, kimi yanlış uygulamalar olsa da, Kürtlerin nispeten özgür yaşadıkları bir ülkedir.’

Sovyetler’in, Macaristan ve Çekoslovakya’yı, Vietnam’ın Kamboçya’yı işgalini de ‘karşı devrim ihracına karşı enternasyonal dayanışma’ olarak görüyorlardı. Buradaki fikir ayrılığının kaç cana mal olduğunu düşün! Sizin Dev-Yol’un bile, ‘Bu konu bizim meselemiz değildir, bizim meselemiz başkadır düşüncesinin devrimci bir tavır olmadığı tartışmasız ortadadır,’ dediği bir zamanda Ramazan,

‘Bizi uzun boylu ilgilendirmez,’ diyordu, ‘Ama Sovyetler, Kürt hareketlerine ilgisiz kaldı. 1950-40 arasında ortaya çıkan Kürt hareketine emperyalizmin kışkırtması, dedi. Mahabad Kürt Cumhuriyeti’ne karşı tavrı da biliniyor. Kürt hareketini, sorununu, uluslararası platformlara, sosyalist ülkeler götürme becerisi bile göstermedi. 1962’de Irak’a başlayan yardım, o gün bu gündür kesilmedi. TKP, Kürt hareketine, devletin resmi politikasına uygun olarak gerici damgası vurdu. Onlar kırk yıldır Moskova dehlizlerinde hareket ederler. Sosyal demokratlar, Batı Avrupa’da her türlü uşaklığa öykünürler. Ne TKP ekolü, ne de sosyal demokratlar, bize göre işbirlikçi bile değil, uşaktırlar. Başkalarının bize biçtiği ruh, biçtiği düşünce, biçtiği elbise bizim değildir.’

Sizlerin yanında MHP, ülkücü gibi kelimeleri neredeyse ağzıma alamazdım. Düşün bak, ne kadar terörize etmiştiniz. Oysa, Ramazan,

‘Türk solu, radikal, anti-emperyalist ve demokratik sol, Anadolu Türkmen’ine dayanmalıydı,’ diye, ondan hiç ama hiç beklemediğim bir tahlil getiriyordu,

‘Yüzyıllardan beri Anadolu ile yoğrulmuş Türkmenliğe dayanmalıydı. Demokrat tutarlılığı burada çıkardı ortaya. Anti-emperyalistliğin tutarlılığı, Anadolu insanının özelliklerine bağlı olarak ortaya çıkabilirdi. Halis Türk, Türkmen’dir. Anadolu’da yoğunlaşan yoksul Türk’tür. Bunlar, Türkiye’de, işte literatüre göre faşist diyelim biz de, onların kitle temeli haline geldi. Aslında, MHP’nin kitle temeli olması gereken İstanbul sosyal demokratlığıdır. Böyle iken, sol buradan çıktı. Oysa anti-emperyalist, demokrat sol, yoksul Türkmen tabanını ele almalıydı. Türk solu bunu başaramadı.’

Bir defasında Şiran, ben, Apo, Nalan, çocuklar hep birlikte Zeynep Hanlarova’nın bir konserine gitmiştik. O yıllarda Hanlarova’yı hem solcular, hem de ülkücüler dinlerdi. Bana sorarsan, Asya bozkırlarından haber getirirdi. Konuşma nasıl gelişti bilmiyorum, ama bir noktada ben Azerbaycan’a ilişkin bir kaygımı dile getirdim. Nalan, bütün hışmıyla döndü,

‘Azerbaycan’dan sana ne?’

‘Ne demek bana ne? Onlar Türk!’

Yüzünde o bağnazlara mahsus saldırgan alayın işaretleri belirdi,

‘Bozkurtların torunları!’

Şimdi tabii, söylenmesi gereken şey, ‘Evet, bir Romalılar bir de biz. Onlar da Romus ile Romulus’un torunlarıydı.’

Efsaneyi bilirsin, Mars’ın oğlu Romulus, Roma’nın ilk kralıdır. Bebekken ikiz kardeşi ile birlikte Tiber Nehri’ne atılmışlardı, ölsünler diye. Bizim Asena gibi bir dişi kurt onları kurtarır, emzirir, büyütür filan. Şimdi, bütün bunları söyleyip susturmak mümkün, ama kabalığı ve cahilliği ile kendisini ‘bilimsel’ sanıyor, hani, Kuran’ı eline alıp, ‘Allah, insana isimleri öğretmiş! Keh keh keh! Benim ismimi de öğretmiş mi?’ diye sırıtan sersemler gibi.

Cevap vermedim, ama kötülüğün etrafımızı sardığını da biliyorum. Hiç beklemediğim bir şey oldu, Ramazan konuştu,

‘Türkler, bugün Orta Asya’dan Anadolu’ya kadar varlar. Faşistler de böyle düşünüyorlar diyeceksiniz, ama birleşme, en azından dayanışma istekleri varsa, ben buna Turancılık demem. Bir Anadolu Türk’ünün bir Azeri Türk’üne vereceği şeyler vardır. Bunlar zenginlik yaratır. Gereklidir de, reeldir de.’

Bomba düşmüş gibi oldu.

‘Ha,’ dedi, Suphi, ‘Siz oradan tanışıyorsunuz! Sağcılıktan tanışıyorsunuz!’

‘Saçmalama!’

‘Türklerin birleşmesi fikri Turancılıktır. Sovyetler’deki ‘Türk’ dediğiniz cumhuriyetler, bir kere tümüyle ‘Türk’ değil. Birbirlerinden ayrı coğrafyalarda oturuyorlar. Kökenleri bir olsa bile Almanlarla, İsveçli ve Norveçlilerin kökenleri de bir, dilleri Kırgızca’nın ya da Özbekçe’nin Türkçe’ye yakınlığından daha yakın! Aradan yüzyıllar, binyıllar geçmiş, tarihler ayrılmış, delleri, kültürleri çok farklılaşmış.’

Nalan atıldı,

‘Libya ile Türkiye arasındaki ilişkiler, Türkmenistan’la Türkiye arasındaki ilişkilerden daha sıkı. Bunlar ayrı ülkeler ve ayrı uluslar. Bunlar, rızaları olmadan zorla bölünmüş ülkeler ve uluslar değil. Aralarında tel örgüler ve mayın tarlaları yok. Onların birliğinden söz etmek Turancılıktır. Bu, ırkçı ve yayılmacı bir görüştür. Türk ırkçılarının görüşleridir.’

Hatırlayacaksın, o sıralarda Bulgaristan’dan kötü haberler geliyordu. Hatta, Aziz Nesin, bir Jivkov ziyaretinde, Türklere yapılanları gördüğü halde, -komünist ya arkadaşımız-, ‘kol kırılır yen içinde’ hesabı, saklamıştı. Hatırlıyorum, solcu aydınlara toz kondurmayan Şiran, gözümün içine baka baka ‘Bulgar Türkleri meselesini İngilizler ve Amerikalılar büyüttüler,’ diyebiliyordu, ‘Oradaki Türkler, emperyalist ve hegemonyacı bir politikanın aleti yapılmak isteniyor.’

‘Yahu, benim akrabalarım var orada!’

Önüne mektuplar, dokümanlar koyuyordum, bu defa da,

‘Biz Türkiye’de ulusal baskı altındayız. Üstümüzde o kadar yük var ki, bir de Bulgaristan’daki Türkler sorununu eklemek istemiyoruz.’

Şiran’la reel sosyalizmin sorunlarını tartışmak bir yana, varlığını da kabul ettiremezdin. Keser atardı,

‘Ben komünistleri seviyorum, işte o kadar!’

O akşamki, talihsiz bir çatışmaydı! Açıkçası, ben bile onca dikkatliyken Ramazan’ın kendisini niye ortaya attığını merak ettim. Belki de bir güç gösterisiydi. Çünkü bizimkilere sorarsan Apocular, Marksist ne kelime, solcu bile değillerdi. Şiran,

‘Marksist olduklarını iddia ediyorlar ama işçi hareketiyle ilgili hiçbir yaklaşımları yok,’ diyordu.

Ve buna inanabiliyor musun, Apocu Ramazan’ı savunmak da bana düştü!

‘Ucuz işçi sınıfı ve sosyalizm edebiyatı Türk solunda çok yapılıyor,’ diyor, dedim, ‘Suyunu çıkarttılar,’ diyor. ‘Yapılması gereken daha değişiktir. Sosyalizm’i kişiye içert. İşçi sınıfının çıkarını politikaya içert. Çok lâf edeceğine, sosyalist kişilik nedir, işçi sınıfı politikacılığı nedir, onu kanıtla. Türkiye solu bunu yapamıyor. Bol bol ismini söylüyorlar, ama içini dolduran yok. Reel sosyalizm bu konuda çok kötülükler etti. Bol bol işçi sınıfı adına diktatörlük, işçi sınıfı adına devlet! İşçi sınıfı adına demokrasi dediler ama sonuç alınmadı. Oysa, işçi sınıfı kendisini yalnız grevlerle değil, siyasi oluşumunu yaratarak da ifade etmeli. Ben gerçekçiyim. Biraz ayıp oluyor ama, Türk solcusu değilim.’

‘Onlar kendilerinin dışındaki bütün örgütlere, hatta kendi içlerinde farklı düşünenlere düşmandırlar,’ dedi Şiran, ‘bizim arkadaşlarımıza karşı çok ciddi cinayetler işlediler. Tekoşin’le, KUK’la çatıştılar. Apo, her iki grubu da ‘ajan örgütü’ olmakla suçladı. Sadece KUK çatışmasında 150 kişi öldü. Toplam sayı 200’ün üstündedir. Aşiretleri birbirlerine düşürdüler. Masum insanlar öldü.’

‘Bu yeni bir şey değil. Anladığım kadarıyla sizde herkes birbirini öldürüyor,’ dedim. ‘Zaten Ramazan’a bakarsan, diğer örgütler Apocuları Mardin’den öteye, Hakkâri taraflarına sokmamak için karar almışlar. ‘Çatışmalar onların saldırıları ile başladı. Biz sadece kendimizi savunduk,’ diyor.’

Buna cevap vermedi.

‘PKK’nın demokratik bir anlayış çerçevesinde ideolojik mücadeleyi benimsemek yerine şiddete ve imhaya başvurması, Kürt ulusal kurtuluş mücadelemizi tehdit ediyor.’ Bu, Suat’tı.

‘Kürt toplumunda silâha düşkünlük şeklinde var olan eğilim, tahrik edildi. Silâhlı mücadeleyi, çatışma mantığını fetişleştiriyor, mutlaklaştırıyor. Tek çare, tek yol olarak sunuyor. Bu tutumları diğer tüm örgütlerle işbirliği yapmalarını da önlüyor.’

‘Bu da sizin sorununuz!’ diye kesip atabilsem pek sevineceğim ama yapamıyorum, yabancılaşamıyorum anlıyor musun? Bakma sen, Ramazan, ikide bir ‘sizin sorununuz’, ‘Türklerin meselesi’ filan diyor ama bence o da yabancılaşamıyor. Hatta, Türkler de dahil olmak üzere, bilimsel sosyalizme inanan, Kürt toplumunun nihai kurtuluşunu sosyalizmde gören, tüm parti, örgüt ve kadrolarla işbirliği yapacaklarını, bir cephe oluşturabileceklerini söylemelerine rağmen, bence Şiranlar daha çok yabancılaşmışlardı. TSİP’in düşündüğü sosyalist birliğe iyi bakmalarına, ‘Ulusal kurtuluş hareketimizi görünüşte de olsa destekliyorlar,’ dedikleri Devrimci Sol, Devrimci Yol, KİTTO, Kurtuluş gibi hareketlerle işbirliğine hazır olduklarını belirtmelerine karşın bu böyleydi. Öte yandan, Ramazan,

‘Ben Türk liderliğinin ne kadar Türk olduğunu sorguluyorum,’ diye başlıyordu mesela. Müstakbel kayınpederi gibi, o da Yusuf Akçura’dan Mustafa Kemal’e kadar, ‘Türk’ten daha çok Türkçü’ olanların, aslında Türk olmadıklarını vurguluyor,

‘Bu sizin meseleniz ama iyi bir Türk temsilciliği olsaydı, Türk değerlerini daha çok kollayan birileri olsaydı, bize karşı azgın şovenizm uygulayamazlardı. Azgın şovenizmi uygulayanlar, Balkanlar’dan gelenlerdir. Biraz da sizin gibi sarışınlardır,’ diyordu.

Yooo, gülme! Haklı olduğu bir taraf var olmasına vardı da, benim gibi ‘sarışın’ların Balkanlar’dan sonra bir de Anadolu’yu kaybetmekten ne kadar korktuğumuzu ya da kaybetmemek için neleri göze alabileceğimizi içselleştiremiyorum. Haksız da değildi, çünkü bizleri onlar nezdinde temsil edenler sizlerdiniz. Ve gördüğüm kadarıyla, gerçekten de, ülkeyi Marksist-Leninist olduklarına iman ettiğiniz birileriyle bölüşmeye hazırdınız. Hani, neredeyse, istemelerine bile gerek yoktu! Yine de, Ramazan Mustafa Kemal’in Türk ulusçuluğu açısından bir ‘değer’ -bunlar aynen onun kelimeleri- olduğunu teslim ediyor,

‘Kişiliğini veya politikasını, Türk ulusçuluğu açısından tarihi bir dönemeç olarak değerlendirmek gerekir,’ diyordu.

‘Ancak, birinci adımda Kürtleri görmüş, uygun politik yaklaşımda bulunmuş olmasına rağmen, ikinci adımda inkâr yoluna sapması, Kürtler açısından çok kötü bir dönemin başlangıcıdır. Kürdü tarih defterinden tümüyle silme girişimi tehlikelidir. Başlangıçta Kürtleri kabul eder, hatta özerkliği bile düşünürken, Kürdün inkârına yol açan tutuma nasıl ulaştı? İncelemek lâzım. Acaba, gerçekten bir Şeyh Sait hareketine karşı çıkışı, işte dini getirmek istiyor, Terakkiperver Fırkası ile bağlantılı, arkasında İngilizler olabilir diye mi düşündü? Muhalifleri, Şeyh Sait’e dayanarak, Mustafa Kemal’i ekarte mi edeceklerdi? İngilizler, zaten Musul meselesi dolayısıyla sıkıştırmak istiyorlardı. Kürtlerin inkârına bu yüzden gitmiş olabilir mi? Çünkü, bir İngiliz tehlikesi, bir iç iktidar tehlikesi yüksekse, Kürtler de bu tehlikenin önemli bir sacayağı ise, hem inkâr hem de katliam politikasına ağırlık verebilir. Yine bu yıllarda gelişen şovenizm vardır, faşizm vardır, bundan etkilendi sanıyorum. Kürtleri ezdiği halde ben bir tarihin dönemeç halkasıdır diyorum, ama sizin onun her söylediğini mutlaklaştırmamanız gerekir. Peygamberlerin bile söylediği her şey mutlaklaştırılmazken, her şey çağına göre düşünülmeli derken, Mustafa Kemal’i tabu haline getirmeniz doğru değil. Türk ulusuna hiçbir yarar getirmez. Bu sizin sorununuz, Türklerin sorunu. Siz kaskatı Kemalizm’de ısrarlı olursanız, gelişemezsiniz. Bu gövde bu elbise içine sığmaz. Çünkü, Türkiye, 1920’lerin, 1930’ların Türkiyesi değil. Dünya, o dönemin dünyası değil. Bence siz Türklerin bundan sonraki kaderi, biraz da Kemalizm’i tartışıp olumlu bir dönüşümü başarmanıza bağlı.’

Nezan Kendal’dan sonra çok iyi geldiği türünden bir şey söyledim,

‘Avrupa’daki solculuk olsun, milliyetçilik olsun bana fazla anlamlı gelmiyor,’ diye yapıştırdı,

‘Benim için milliyetçiliğin, solculuğun ve sosyalistliğin bir tek kriteri vardır; ülkedeki sosyal realiteye, ulusal realiteye ne kadar ses verebildiği, ne kadar dayandığı ve onu eylem haline getirdiği. Bu olmadıkça, PKK da dahil, insan ne milliyetçi ne de solcu olabilir. Bunlar, Batı emperyalizminin metropollerinde kimisi sosyalizm, kimisi de milliyetçilik diyerek kendilerine alan yaratmak isterler. Avrupa’ya öykünerek mültecilik koşullarında yaşamak isterler. Avrupa da bunları olası bir Kürdistan politikasından adam olarak, eğilim olarak hazırlamaya çalışır. Öldürsen bir tanesi Kürdistan’a gelmez. Türk solcuları da böyledir. Çoğu emperyalizm sahasında gönüllü hareket ederler. Oysa, anti-emperyalistlik, yaşam tarzı itibariyle emperyalizmin değer yargılarından uzak durmayı içerir. Kendi halkını sevmeyi, kendi halkıyla sıkı bağlar kurmayı içerir. Kendi halkına hor bakmamayı, kendi halkını dünyaya savurmamayı esas alır. Kendi halkının savaşçısı olmayı esas alır. Şimdiki Türk solcular bence Türkmen’in değil, Batı’nın değer yargılarıyla yaşıyor. İki yüz yıldır Batı, Batı... Bunun bir toplumu bir adım fazla geliştireceğine inanmıyorum. Bir halk, dış kültürlere bağlanarak, onlara özenerek kişilik bulamaz. Bu tahlil Türkleri küçük düşürmek için değil, tam tersine kendi köklerine dayanarak şovenistçe olmasa da, fazla menfaatçi olmasa da sahip çıkmalarını istemektir.’

Hatırlarsın, o yıllarda bir Mehmet Gül vardı, Ülkü Ocakları İstanbul Başkanı’ydı. Milliyet’ten Ali Gevgilili’nin yönettiği bir açıkoturumdaki konuşmasını biliyorum,

‘Emperyalist ülkeler, bir ülkenin kaynaklarını kendi yararlarına kullanabilmek için, o ülkede yerli işbirlikçiler bulmak zorundadırlar. Bugün bu yerli işbirlikçilerin kim olduğunu anlamak için kâhin olmaya gerek yoktur. Kim mensup olduğu toplumun değerlerini savunmuyor ise, o bir işbirlikçidir. İthal malı bir doktrin, ancak dış ülkelerin görüşlerini yansıtabilir. Nasıl bir kişinin kazağı ötekine uymuyorsa, ülkelerin düzenleri de böyledir, yani kendi bünyelerine uydurulmak zorundadır. Yoksa, yama gibi sırıtır. Bugün Türkiye’de en önemli meselelerinden biri de, halen sürmekte olan Batı hayranlığıdır. Batı’nın ilmi ve teknolojik gelişmesi Türkiye’de yüzeysel olarak yorumlanmış, özüne inilmemiş, dolayısıyla da yüzeysel kararlar alınmıştır.’

Daha çarpıcı benzerlikler de vardı:

‘İnsan ne Marksist sosyalistlerin iddia ettiği gibi yalnız maddeden ibarettir ne de öteki bazı kuruluşların ileri sürdüğü gibi sadece manevi hasletlerle donatılmıştır. Gerçekten insan, maddi ve manevi değerlerden meydana gelen terkibi bir bütündür.’

Bu noktada dayanamadım, Rodoplu’nun sözünü kestim, ‘O zaman Suphi haklıydı. Gerçekten de ‘sağcılık’tan tanışıyordunuz!’

Öfkelendi birden,

‘Aaah! O kadar kaba olma! Ben sana başka bir şeyi anlatmaya çalışıyorum. İnsanlar birbirlerini dinlemiyorlardı, anlıyor musun? Hâlâ da dinlemiyorlar. Ne sağcılığından bahsediyorsun? Mehmet Gül, ‘Elli yıldır Türk toplumunun yerinde sayması ya da ağır gelişmesinin nedeni, kapitalizmin toplum bünyesine uymamasındandır,’ derken sağcı mıydı? ‘Faşizme ve nasyonal sosyalizme karşıyız, çünkü bunlar kapitalizmin dejenere bir sapmasıdır,’ derken sağcı mıydı? Suat, PKK’ya, şiddeti mutlaklaştırıyor, fetiştiriyor, diye karşı çıkıyordu ama duvarlardaki, ‘Tek yol devrim’, ‘Devrim kanla yazılır’, ‘Kurtuluşa kadar savaş’, ‘İktidar namluların ucundadır’, efendim, ‘İktidar sandıksal değil namlusaldır,’ sloganlarını görmüyordu. Mehmet Gül, ‘Bir hareket hakkında karar verirken, o hareketin sloganlarına bakmak gerekir,’ diyordu, ‘Anarşiyi çıkaranların bundan bekledikleri çıkar ve yararlar, sloganlardan belli olur. Bunlar kadrolarının halk üzerindeki baskısına dayanarak, yani zorla iktidarın değişmesini istemektedirler.’

‘Tamam. Diyelim ki, bütün bunlar böyleydi. Taktik icabı söylenmiş laflar olmadığını nereden biliyorsun? Bakalım, bunlar gerçek düşünceleri miydi?’

Bu sözlerim üzerine uzun uzun duraladı Rodoplu. Konuştuğunda, sesi fısıltı gibiydi,

‘Biliyor musun, benim de en hırpalayıcı, en yaralayıcı sorunum her zaman bu oldu? Kelimelerin eylemleri, eylemlerin gerçek inançları, duyguları yansıtmıyor olması. Sinsilik, kandırılmak.... Kimseye sırtını dönememek. Kandırılmak derken bunun belirli bir tasarım sonucu olduğunu da düşünmüyorum. Kimse kimseyi kandırmak için herhalde yola çıkmadı. En azından, bilinçli olarak değil. Bahsettiğim ‘kandırmak’ daha çok insanın kendisini kandırması gibi. Daha doğrusu, ussal olarak doğru olması gerektiğini düşündüğü, karşı çıkmak için donanımın, hayat tecrübesinin yeterli olmadığı bir fikre, kendisine rağmen, kendi oluşumuna rağmen, hizmet etmesi gerektiğini düşünmesi. Yani garip bir fedakârlık, adanmışlık, yanlış yönetilmiş bir sadakat duygusu. Unutmayalım ki, Kürtü olsun Türkü olsun, biz üç yüz yıldır her şeyi ‘hayır’ diye diye yapıyoruz! Öyle bir hale geldik ki, bir şeyin yapılması gereğine inanmamız için ruhumuzun ‘hayır’ diyor olması lâzım. Ya da, eğer ruhumuz ‘hayır’ diyorsa, yapmak istemiyorsak, anlıyoruz ki yapmamız lâzım. Belki de hayatta kalabilmek için ‘Batılılaşmak’, yani ‘Doğulu’ kendimizi yok etmemiz gerektiği inancından bu böyle. Bir yandan kendimizi yok etmek için elimizden geleni yapıyoruz, bir yandan da bütün hücrelerimiz yok olmamak için direniyor.

Batı’nın fikir çöplüğünü kusa kusa karıştırıyoruz, ama orada bulduklarımızı yutmayı da kendimize yediremiyoruz. Sanki, ülkücüler olsun, siz olun, PKK olsun, aslında isyan ediyordunuz; kendinizi yok etmeye isyan ediyordunuz. Kaldı ki, Marksizm-Leninizm’i bırak Türkiye, dünya devrimi vaat ediyordu. Totolojik de olsa, öyle tutarlı bir literatür geliştirmişti ki, ussal olarak onaylamak neredeyse mümkün değildi. Hele de, eğitim ortalaması 3,5 yıl olan bir ülkede! Şimdi Şiran, hatta Mehmet Gül gibi birisi, hele de ‘hayatta en hakiki mürşit ilimdir’ diye yıllar yılı beyni yıkanmış birisi, ‘bilimsel’ yaftası takılan bir şeyin elbette peşine gidecekti. Bu bir tür nefis müdafaasıydı, yurtseverlik gereğiydi, anlıyor musun? Suat’ı olsun, Ramazan’ı olsun, Mehmet’i olsun, öyle yiğittiler, öyle fedakârdılar ki, söylenecek lâf yoktu!

Ortak noktalarını derleyip toparlamakla yetindim ben de! Ortak noktaları vahşi kapitalizme hayır diyen, insanı kâinatın merkezine yerleştirmeye, teknolojiyi onun emrine vermeye yönelik, özde Orta Doğulu bir tutumdu. Medeniyetlerini, insan görüşlerini korumayı, tüm beyin yıkanmışlıklarına rağmen canla başla korumaya çalışıyorlardı, biliyor musun? Bazen, Amerikan bilimkurgu filmlerinde, uzaydan gelen yabancıların başlarına elektrotlar bağladıkları dünyalıların çırpınmalarına benzer bir direnişe tanık olduğumu hissediyordum! O noktada dönüştürülmek istemiyorlardı, anlıyor musun? Bence, adını koymamakla birlikte, aslında yaptıkları Hilal’i Haç’a karşın savunmaktı! Batı’ya karşı birleşiyorlardıysa, bundan dolayı birleşiyorlardı. Mesela ben, fabrikaları işçilerin dolaysız yönetimine terk edelim derken, ‘hayır’ diyecek ne bir ülkücü ne de bir sosyalist vardı! Sana daha ilerisini de söyleyeyim, aslında ben liberalizm diyordum da, buna karşı çıkan olmuyordu. Ne ki, orada bir piçlik yapıyordum; liberalizmin tüm ilkelerini -devleti küçültmek, KİT’leri çalışanlarına devretmek vs - adını vermeden söylüyordum ve kimse karşı çıkmıyordu.

Kavramların içlerinin boşaltıldığı bir dünyaydı bu. Kelimelerin, kaderin yerini aldığı bir dünya! Apocusu da, ülkücüsü de, solcusu da KADER gibi duran aynı şeylere karşı çarpışırlarken, KELİMELER uğruna birbirlerini öldürüyorlardı. Bu da beni umutsuzluğa düşürüyor, hasta ediyordu. Ve ben sana söyleyeyim; kelimeleri terk edip, kaderi paylaşmak zorunda kaldıkları bir dönem de olmadı değil! 12 Eylül hücreleri! Orada, ülkücüler, İslâmcılar, solcular bir arada kaldılar, birbirlerinin yaralarını sardılar, kanları karıştı. Türk Kemal Pir, PKK’lı arkadaşları ile birlikte Diyarbakır Cezaevi’nde açlık grevi sonucu öldü. Doğu Perinçek, Mamak’ta tutuklu temsilcisi ‘kıdemli’ Yaşar Okuyan’ın yardımcısıydı. Dev-Yolcu Ali’yi, işkencede lime lime olmuş Dev-Yolcu Ali’yi, Ali Bulaç hayata döndürdü. Birbirlerini, çıplak, yaralı, ölümlü birbirlerini, insan birbirlerini tanıdılar. Anlamı olan tek şeyi, hayatı paylaştılar.

Bana gelince... akıl sağlığımı korumamın tek yolu, kelimeleri boşlayıp, kadere nüfuz etmeye, yüzeyin altında kalanı anlamaya, yaraları sarmaya adanmış bir ruh hali geliştirmekti. Öyle yaptım ve bedelini kimseye yaranamayarak ödedim. 12 Eylül’e yakın günlerden birisindeydi, ‘blucinlilerle kumaş pantolonlular’ arasında gece yarılarına kadar süren büyük bir çatışma oldu. Hatırlarsın, bir genç kız vurulmuştu, her iki taraf da kendi şehitleri olduğunu iddia ediyorlardı. Cenazeyi birileri kaçırdı, ötekiler buldu. Rezilliğin de ötesinde, cinnet! Ali’yi[63] tanıdım. Onun kardeşi Haydar, ülkücülerin elinden kurtulmuş, eve geldi. On dakika geçti geçmedi, kapı çalındı. ‘Açmayalım!’ dedim. Haydar, ‘Belki de arkadaşlardan birisidir,’ diye açmamı istedi. Direndim, açmadım, ‘Bir gecede bir kaçak yeter!’

Ne düşündüğümü tahmin et!

Ama, o gelen de Selahattin’di, biliyor musun? Çalışından anlamıştım. O da sığınmak istemişti. İçeride olduğumu da biliyordu, ben yine de açmadım! İçimde hâlâ ukdedir.

Bu ruh halinin uzantısı olacak, Şiran, Ramazan’ın Ayten’le evlenmesine karşı çıktığı zaman da muhalefet ettim. Düşün şimdi, oğulları olmaksızın Kerlik’e dönmek zorunda kalan Memduh Amca’nın yeğeni Ramazan’ın korumasına ihtiyacı yok muydu? Elbette vardı.

‘Siz Kerlik’e gidemediğinize göre, bırak da yanında hiç değilse damadı olsun!’

PKK tarafından ‘korumaya’ alınmasının onur kırıcı bir yanı olduğu düşüncesi saçmaydı. O zamanın PKK’sı bebeleri kurşunlayıp, top gibi fırlatan PKK olmadığı gibi, sol hareketlerin içinde hiç kuşkusuz en yerli olanıydı. O kadar ki, ‘Ben kendi halkımın kurtuluşunu Kürdistan halkının kurtuluşunda, bunu da PKK’nın önderliğinde görüyorum,’ diyen Kemal Pir’i bile yadırgamak zordu. Dahası, ruhumun derinliklerinde Ramazan’ın bawe’ye oğullarından daha çok yâr olacağı, onun da onları daha az yabancılayacağı şeklinde bir duygu vardı. PKK’nın bir on yıl sonraki haline, arkasındaki halk desteğine bakılınca, bu sezgimin yanlış olmadığı görülüyor.

Geçerli örf ve âdetler çerçevesinde, Ramazan’ın Ayten için kötü bir koca olacağına dair hiçbir belirti yoktu. Tersine, ‘Kadın şimdiye kadar bizde doğurma aracı olmaktan öte görülmedi. Çocuklar da, büyüsünler de eve bir şeyler kazandırsınlardan öteye mahluk sayılmadı,’ diyebilen bir adamla evlenmesini bir aşama olarak görmek de mümkündü. Nitekim, Şiran’ın ayak sürümesine karşın evlendiler ve Ayten görülmedik biçimde inkişaf etti.

Bir mumdur, iki mumdur... Kına gecesini Samatya’daki evde yaptık. Göbek attık, lilandın çektik. Cihan’ın annesi, hala, bana başlığını giydirmeye kalktı. Artık, ‘ki ye?’ diye sormuyorlardı. Ama sadece ‘aile’ arasında. Çünkü, düğün de İstanbul’da oldu ama ben sadece nikâha davet edildim. Öyle anlaşılıyor ki, tüm aşiret orada olacaktı ve kendilerini beni onlara açıklamaya hazır hissetmiyorlardı.

Ayten’e bana tonlarca gibi görünen altın takılmıştı. Sadece kuyumcu dükkânında görebildiğim bir miktarı, genç bir kızın üstünde görmek garip bir duygu. Hele de hayatta kalması sadece kendi ellerinde olan, kendi emeği ile ayakta duran bir kadın için garip bir duygu. İtiraf etmeliyim ki, insan kendisinin hiç de ‘değerli’ olmadığı türünden bir duyguya kapılıyor. Hele de altını takanı, garip bir kibrin fethettiğini görüyorsan, ki bu, Ayten gibi özde temiz bir kızda bile gözlemlenebiliyordu. Ne ki, görüp göreceği son -ve ilk!- mürüvvet olduğu da doğruydu. Kendi düğünüydü ama duvağın altında daha iyi dursun diye saçlarını bile kesemedi, çünkü bawe istemiyordu. Yatak odası çeyizine ilişkin tercih de beyan edemedi. Memduh Amca gitti, Kapalıçarşı’dan, Yeşilçam yıldızcığına namzet birininkine benzeyen -beyaz lake, kadife, kapitone kaplı kapılar, pirinç tokmaklar- bir lenduha aldı getirdi. Ama bu her zaman böyleydi. Nalan, evini bir gün olsun kendi istediği renge boyayamadı, çünkü ihtiyaç duyduğunda bawe plastik boya kutularını yüklenir getirirdi,

‘Evi boyatacağım.’ ‘Evi’ derdi, asla ‘evinizi’ değil. Çocuklarının evleri kendi eviydi. Çocuklarının çocukları da kendi çocuklarıydı. Kendisine dede dedirttirmezdi hatırlıyor musun? Torunları ‘bab’ derlerdi.

Nalan, sıkıntıyla sorardı,

‘Ne renk aldın?’

‘Yeşil,’ derdi Memduh Amca, ‘yeşil güzeldir.’

Bir defasında da, kızcağız bir çamaşır makinesi almaya kalktı, dayıoğlu Kâmil’den. Anlaşılan, bileziklerini de Kirkor’a götürmüş, bozdurmuştu. Ticaretin erdemsizliğini tartıştıkları o akşam, Memduh Amca kuyumcuya döndü, ‘Bizim gelin sana bileziğini getirmiş, öyle mi?’

‘Evet,’ dedi Kirkor, önüne bakarak.

‘Şimdi moda başkaymış. Şimdi sen ona iki tane burmalı getir.’

‘Getireyim.’

Bu defa da Kâmil’e döndü,

‘Sen de işi genişletmişsin, maşallah.’

‘Eh işte, idare ediyoruz.’

‘Ama o çocuklara verdiğini beğenmedim. Otomatik makinen yok muydu?’

‘Vardı ama onu istediler.’

‘Onlar gençtirler. Cahildirler, sen otomatiklerden birini yolla, bunu aldır.’

‘Başüstüne,’ dedi Kâmil.

Muhteşem olduğunu düşünmüştüm! Kırılan gurur ancak bu kadar efendice tamir edilirdi!

Her neyse.

Ramazan’la Ayten’in arka arkaya iki oğulları oldu, ben de ‘cicianne’leri. İlk oğulları Şirvan bacaksızı, doğmak bilmedi, boynuna kordon dolanmıştı. İlk yirmi dört saati o rezil Cerrahpaşa kadın doğumda geçirdik. Ayten ile ben. Kızı az daha öldürüyorlardı. O kadar ki, Ramazan koridorlarda avaz avaz bağırıyordu zavallı,

‘Gerekirse çocuğu parçalayıp çıkartsınlar, karımı kurtarsınlar!’

Sezaryene son dakikada yetiştirdiler. Hani, ‘nurtopu’ derler ya, gerçekten de öyle bir oğlan doğdu. Sonraki yıllarda, ‘cicanne’ demesini öğretmişlerdi, etrafımda koşturup dururdu,

‘Cicianne! Cicianne bak!’

VI

Binali, başlı başına bir bölümü hak eder. Sadece kişiliği itibariyle ya da Rodoplu’ya açtığı savaşta tartışılmaz biçimde muzaffer olduğundan değil, ilişkilerinin Günay’ın Batılı düşünce biçimiyle onun Doğulu düşünce biçimi -açıklayacağım!- arasındaki farkı en çarpıcı biçimde ortaya koyan bir örnek. Daha da ilginç, hatta ironik olanı, bu iki düşünce tarzında ‘ilerici’ sıfatını Binali’nin sahiplenmesidir.

‘Acımasız bir iklimin daha da acımasız domdom kurşunlarının çocuğuydu’[69] Binali. Kızıltepeliydi. Babasını çocuk yaşta kan davasında kaybetmişti. Bir daha evlenmeyen annesi, onu ve erkek kardeşini tamtakır bir tarladan sıktığı ürünle yarı aç yarı tok büyüttü. Dokuz dersin altısı boş geçen bir liseden aldığı diplomayla İTÜ’yü kazanmış olması, zekâsı hakkında bir fikir verecektir. Ne ki, dul anasını taş tarlanın merhametine terk edip, İstanbul’a ışınlandığı için talihine şükredecek hali yoktu. Daha da acısı, kendisini çevresinden ayıran, üstün kılan niteliklerden övünç payı çıkarmak ne kelime, onlarla teselli bile bulamazdı. Söylemeye çalıştığım, başarısını bütünüyle rastlantısal bir olgu olarak küçümsemesidir. Bu böyle olunca, eline geçen fırsatı hakkıyla değerlendirmek yoluna da gitmedi. Günay’a göre, ‘ne varlığa sevinirim ne yokluğa yerinirim’ mertebesine ulaşmış bir derviş ile her türlü bireysel beceriyi, yeteneğini, mutluluğu reddeden bir toplumcunun bileşkesiydi.

‘Şurası muhakkak ki, hayatın yaşamsal unsurlarını ancak ve ancak kendilerinin, kendi elleriyle, tedarik edebileceklerine koşullandırılmış insanlardan değildi. Bunda kişisel becerileri taltif etmeyen feodal arka-planın rolü ne kadardı, bilemiyorum. Ama bildiğim bir şey varsa, o da dünyayı bir hayret gibi algılıyor olmasıdır. Yani, örneğin, bir güle beslendiği azotu hak etmek için ne yaptığı yollu bir soruyu ne kadar sorabilirsen, Binali’ye de o kadar sorabilirdin. ‘Gül’dür, azot gerekmektedir, o kadar. Azot yoksa zaten gül de yoktur,’ der gibi, Binali’dir, iaşe ibadesi gerekmektedir. Sağlanmazsa zaten Binali de yoktur gibi bir durum.

Harçlığını Şiran verirdi. Önceleri, bunu Binali’nin hizmetlerinin karşılığı olarak algıladım. Bir süre sonra fark ettim ki, ‘hizmetleri’ne ihtiyaç olduğunda Binali ortada yoktu ya da mesela senet yatırmak gibi üstüne aldığı işleri hemen hiçbir zaman zamanında yapmıyordu ki, bunun da Şiran’ı adamakıllı bunalttığı oluyordu.

‘Peki, bu adama neden para veriyorsun?’

‘İşime yaradığı için değil, onu sevdiğim için para veriyorum. Gücüm yettiği sürece veririm.’

Bu, anlaşılmaz bir şey değildi. İşle ilgili olarak Binali’nin varlığına güvenmemem gerektiğini söylüyordu ki, bu da tamamdı. Beni inciten, Şiran’ın verdiği miktarın ve zamanının belirsizliği oldu. O zamanlar Binali’nin ne aldığında minnet ne almadığında hiddet duyacağını henüz bilmiyordum. Ancak kendimi onun yerine koyuyor, böylesi güvensizliği kaldıramayacağımı düşünüyordum. Dahası, Şiran’ın keyfiliğe, ulufe dağıtan ağaoğlu tavrına benzeyen tutumu beni mahcup ediyordu. İşine karışmak da istemiyordum. Sorduğum, ‘Burs gibi mi?’ sorusu, ödemelerinin zaman ve miktarı belirlemesinin daha doğru olacağını ima etmek içindi. ‘Bilmem,’ dedi Şiran.

Şimdi düşünüyorum da, Suat’la olan durum da farklı değildi. Profesyonel devrimci olarak Suat da böyle yaşadı. Otuzunu aşkın bir adamın ‘varken var, yokken yok’a uyarlamasının dayanılmaz olduğunu düşünüyorum. Bana sorarsan, asgari tedarik olmaksızın düşünce üretmek mümkün olamazdı. Ve itiraf etmeliyim ki, devrim için dahi olsa, insanın kendi kardeşi de olsa, başka birilerinin eline bakması bana alçaltıcı geliyordu, işin başka bir tarafı daha vardı. Bizim yaptığımız, yani pazarlamacılık, sömürü düzeninin en galiz örneği olsa gerekti. Şiran, gerçekten de midesine ağrılar gire gire yürütüyordu. Böyle bir faaliyetten nasipleniyor olmak da bir tür sömürüydü. Şiran’ın sömürülmesi, ‘Her ne kadar,’ diyordum, kendi kendime, ‘kimse Şiran’a ‘Biz profesyonel devrimcilik yapalım, sen bizi pazarlamacılık yaparak destekle,’ diye sorup onayını almadıysa da, Şiran yüksünmüyor, çünkü kendisi de devrimci. Peki, ya düşünceleri, hele de faaliyetlerine karşı olduğu halde sırf çocukları aç açık kalmasın diye çırpınan ailelerinden yardım alanlar, kendilerini nasıl hissediyorlar? Duygu sömürüsünü kendilerine yedirebiliyorlar mı? Her şeye rağmen, Şiran’a bunca yüklenmek, sonra da ‘en bi la la la la anonim şirketi’ diye alay etmek reva mıdır? Bunda domuzdan kıl koparmak diye bir teselli de olamaz. Kaldı ki, domuza da yazık değil mi?’

Biliyor musun, profesyonel devrimci olmanın insanın ebeveynine, ailesine bütünüyle yabancılaşmasından başka yolu olmadığını düşündüğüm oluyordu. O zaman da soruyordum, kimin için yapılacaktı bu ‘devrim?’

1978 yılının ikinci yarısında, Binali’yi oturduğu odadan çıkarttılar. Finallere bir ay kadar bir zaman kalmıştı. Kalacak yeri yoktu. Okuldan vazgeçip Kızıltepe’ye geri dönmesi gündeme geldi.

‘Bence bu bir trajediydi.’ dedi Günay Rodoplu, ‘Trajedi ve ziyan! Binali’ninki gibi bir kafanın ziyanı! Üstelik de, yatacak yer bulamamak gibi süfli bir nedenden!

‘Bende kalsın,’ dedim Şiran’a, ‘Gündüz ben de yokum, rahatça çalışabilir.’

Memduh Amca ile Hayriye Teyze Kerlik’teydiler. Şiran, sorumlu bir aile reisi olarak, her gece belirli bir saatte evine gidiyordu. Rodoplu’nun ancak hafta sonları onlarda kalmasına bakılırsa, ilişkilerini sürekliliğe dönüştürmekte kararsızdılar.

‘Hem evet hem de hayır,’ dedi Rodoplu. ‘Çünkü, Apo ile Nalan’ın evden ayrılması kesinleştikten sonra, Şiran, Samatya’daki daireyi -daireleri- sattı, Levent’te bir yer aldı. Bir büyükçe, bir daha küçük, bir de adamakıllı küçük, aydınlığa bakan bir sandık odası vardı. O büyükçe odada, Şiran iki kişilik bir yatak istedi. Tanıdığım bir marangoza ısmarladık. Usta yatağı yaptı, o günden sonra Şiran ve ben artık o yatakta yattık. O da yetmedi, Hayriye Anne bize memleketten üstü geyikli bir yatak örtüsü getirdi. Söylemeye çalıştığım, kendimi bir Ağaoğlu’nun kapatmasıyla, bir devrimcinin ‘devrim nikâhlı karısı’ olmak gibi, her iki kuşak tarafından da onaylanan bir konumda bulmuş olmam. Bu nedenle diyordum ya,

Yıllar önce evinize geldiğimde, beni sevdiğiniz için kabullendiniz sandım.

Arkamdan konuşmadınız, dedikodu etmediniz, aşağılamadınız.

Engin hoşgörünüzden sandım.

Alçakça bir sükûtmuş.

Meğer, babanızın veliahtı kimi getirirse kabullenirmişsiniz.

Bilemedim.

(Cemil Meriç de babaevine Linda’yı getirmiş - kerhaneden. Hiçbir şey dememişler. Öyle anlatırdı.)

Ağabeyiniz istediği sürece varmışım. Bilemedim.

Varken ilginç, yokken özlenmeyecek ve asla gerekli olmayan, Çin yemeği gibiymişim. Bilemedim.

Beni ben olduğum için hiç sevmemişsiniz. Bilemedim.[70]

İnsanın kendisini başkasının yerine koymayı, iğneyi kendisine çuvaldızı başkasına batırmayı öğrenmesi vakit alıyor Mehmetcim. Gel gör, ‘başkası’ gerçekten de ‘başkası’ olabiliyor ve sen hayatının en önemli aşamasını yaptığını sandığın anda boşa kürek çekmiş olduğunu görebiliyorsun. Çünkü yola, başkasının özde senin gibi bir ‘insan’ olduğunu varsayarak çıkıyorsun. Soyut ‘insanlık’, somut ‘insan’la çakışmıyor! Ortak paydaları gerçek dışı boyutlara uzatıyoruz, vehmediyoruz, anlıyor musun? Kültür farklılıkları, kabullenmek istediğimizden de daha derin ve belirleyici olabiliyor. Ve sen en diğerkâm olduğunu sandığın anda, başkasının gerçekten de ‘başka’ olduğunu, kendini onun yerine koyamayacağını, koymaya kalkma çabasının ne denli talihsiz, ne denli kısır olduğunu görüyorsun.

Bana sorarsan, kahveye inmek için benden izin isteyerek mahcubiyetimden elimi ayağıma dolaştıran bawe, bana anlatılan ‘ağa’ olsaydı, daha ilk günden,

‘Kim bu karı? Ne işi var evimde?’ diye sormalı, karşı çıkmalıydı. Öyle yapsaydı, ben de ne yapacağımı şaşırmazdım!

Yine: Bana anlatılan ‘ağa’ olsaydı, ‘Günay kızı’nı arayıp sormalıydı. Kardeşini, oğluyla birlikte gömdüydüm. Birinin bir yıllık hatırı olsa, hesap et bak, o kadar fincan kahveden kaç yıllık hatır birikir?’

Binali, Rodoplu’da kalmaya başladı. İşten birlikte çıkıyorlar, birlikte eve geliyorlardı.

‘Binali, bu zamanı derslerine çalışıp okulu bitirmek değil, Şiran’ı benden kurtarmak için kullandı,’ dedi Rodoplu. Küçük bir çocuktan bahsedermiş gibi hoşgörüyle gülümsüyordu!

‘Önceleri, deyiş yerindeyse, nemenem biri olduğumu anlamaya çalışıyordu. Bir gün ofiste, Şiran, ben, o konuşuyorduk.

‘Patroniçe,’ dedi, ‘Seninle çıkıp bir çay içsek!’ Meydan okuma gibi bir şeydi, anlıyor musun? Fark etti mi diye Şiran’a baktım, o gülümsüyordu.

‘Ne zaman istersen!’ dedim ben de. Çıktık. O, kalabalıkların insanı, Eminönü köprüsünde kendi bahçesindeymiş gibi rahat. Ben, pejmürdelikten bunalıyorum. Binali, gittikçe pisleşen, gittikçe dökülen kahvelere yöneliyor. ‘Dayanma gücümü ölçüyor zahir,’ diyorum, kendi kendime, ‘bakalım, halkımızla ilişkim nasıl?’

‘Ne görüyorsan anlat bana,’ diyor.

‘Sakat baloncunun, Notre-Dame’ın diye italik’liyorum, kamburunun umutsuzluğu ile elinde tuttuğu balonların coşkusunu görüyorum. Ada vapuru ile iskele arasına sıkışan lastiklerin çarpılmaktan serseme döndüklerini düşünüyorum! Üstelik bir de sırılsıklamlar!’

Umutsuz bir vaka olduğuma karar vermiş olmalı! Ne ki, ben de onun görmediğini saptıyordum! Sonradan, Şiran’da da fark ettim, giderek, mesela, inşaat ustalarında da fark ettim. Eğri doğru, yamuk algılamaları, ‘göz ve izan’ dediğimiz şey gelişmemişti. Ne demek istiyorum! Mesela, Levent’teki eve taşındıklarında duvara bir ecza dolabı asmışlardı. O kadar yamuk asmışlardı ki, İçine koymaya çalıştıkları şişeler alçak uca doğru kaydıklarından, dolap köşeye sıkışan tentürdiyot hariç, doldurulamıyordu. Üşendikleri için düzeltmediklerini sanmıştım. Meğer öyle değilmiş. Birkaç sene sonra evi tekrar boyadığımızda, ‘Şu dolabı da düzeltelim artık!’ dediğimde, hayretle yüzüme baktıklarını gördüm. Eğri çakıldığının farkında değillerdi! Başka şeyler de vardı. Diyelim, Kerlik’ten gelen bir kasa, bir yatağın ya da kerevetin altına yerleştirilecek, değil mi? Sanırsın ki, sığar mı, sığmaz mı bir bakışta görülür, değil mi? Hayır, öyle olmazdı. Hele de Şiran! Kereveti kaldırıp, kasayı altına koyup, bacaklarının yere değmediğini görmeden boy farkını idrak etmezdi. Aynı şekilde, Binali bir gün Şişli’deki ikinci yerimizde tuvaletin duvarında bir delik açılıp, yan apartmanın bacasına yuvalanmış leyleklerle burun burun geldiğimizde, tıkamak için bir tahta çakmaya kalkmıştı. Elinde kocaman bir sunta çıkageldi.

‘Binali, o tahta o tuvalete sığmaz.’ Kötü kötü güldüydü ve sığmadı! Mesafe kavramı, uzunluk kavramı yoktu, anlıyor musun? Onca yıllık eğitimi ellerine bir cetvel almaksızın tamamlamış olabilirler mi, diye düşünüyordum! Lanet olsun! Bütün çiçekler ‘gül’dü, bütün renkler kırmızı! Ciddi söylüyorum, ana renklerin dışında renk duyarlılıkları da yoktu. Derken bir gün, Suphi’nin Rona’ya, bir rüzgârgülü yapmaya çalıştığını gördüm. Kâğıttan. Yanında bir kitap vardı, o kitabın verdiği talimatı izleyerek yapıyordu. Yüreğim burkuldu. Yirmi beş yirmi altı yaşında bir adam, bir rüzgârgülü yapmak için kitaba bakmak zorundaydı! Rona’nın yüzündeki sevinci görecektin! Bu çocukların kâğıttan rüzgârgülü olsun, hiç oyuncakları olmadı ki! Elişi derslerini küçümseyen aklıma şaşayım! Birleşik Devletler’de, anaokullarında uygulanan bir öğretim metodu vardı: Montessori. Çocukların gözlerini kapattırırlar, önlerine onlarca baharat koyarlar, kokularından ayırt etmelerini isterlerdi. Duyuları geliştirmeye yönelik bir metottu. Niye bu ülkede üzerinde konuşulduğunu bile duymadım. Gelişmişliğin ölçüsünün ‘fert başına düşen milli hasıla’ olmadığını ne zaman anlayacağız? Böyle giderse, Milli Hasıla’nın asla paylaşılmayacağını, belli ellerde toplanmasının önlenemeyeceğini ne zaman anlayacağız?

O gün akşamüstü, Sıraselviler’de, büfeleri geçtikten sonra neon lambalı bir aşevinde yemek yedik. Binali, İstanbul’un en ucuz ve en iyi lokantası olduğunu söylüyordu. İki tam ekmek, dört tabak kuru fasulye, bir o kadar da pilav ve yoğurt yedi. Alışılmadık miktarı da,

‘Param olunca yiyorum,’ şeklinde açıkladı. İma ettiği, olmadığında yemediğiydi. Sürekli geğirdiği için midesinden rahatsız olduğunun farkındaydım. Nedeni de bu olmalı diye düşünüyordum.

‘Nasılsa aynı parayı veriyorsun, neden yemekleri bölmüyorsun?’

Kendisini açlığa alıştırdığı yolunda bir şey anlattı.

Geç bir saatte eve geldik. Karşı komşu, kapının aralığından baktı, yüzünü tükürür gibi buruşturdu, kapıyı çarptı.’ Yerde yatmak hususunda ısrarlıydı Binali. Rodoplu, kanepelerin yastıklarından bir yatak yaptı.

‘Çay içer misin?’

‘Heee.’

Doldurmaya kalktı. Günay, izin vermek istemedi. ‘Misafir ya!’ Israr edince bıraktı. .

‘Şimdi de bakalım, bacım, beni neden,’ Günay’ın hazırladığı yatağı işaret etti, ‘evine aldın?’

‘Ne demek o öyle?’

Aksanını değiştirdi,

‘Zahmet ediyrsen, değel mi? Neden zahmet ediyrsen?’

‘Allahallah! Yatacak yer bulamazsan sınavlarına giremeyeceksin de ondan! Burada yer varken, yazık değil mi?’

‘Sana ne bundan?’

‘Ne demek bana ne? İnsan değil misin? İnsan değil miyim? Burada yer varken, kırk yılda bir yakaladığın fırsatı kaybetmene seyirci kalabilir miydim?’

‘Sıçanın sidiği denize fayda, diyorsun, he mi?’

‘Sen bunu bana bir kere daha söylemiştin. Yeni ofise eşya taşıdığımız zaman. Şiran’la beraber o koca masayı merdivenlerden yukarı çıkarmaya çalışıyordunuz. Ben, üstüne geldim. Ucundan tutmaya çalıştım. O zaman Şiran’a söylemiştin, Kürtçe. Hatırlıyor musun?’

Başını salladı,

‘Heee!’

‘Niye elimden geleni yapmayayım ki? Sıçanın sidiği denize elbette fayda!’

Binali, o sinir bozucu gülüşünü takındı,

‘Kih kih kih! Billah bacım, sen kariyeristsen!!!’

‘Yani?’

Yanisi, Rodoplu’nun kendisini herkese sevdirmeye çalışıyor olmasıydı.

‘İma müthişti!’ dedi Günay, ‘Bir an, kendimi Memduh Amca’dan Cihan’a, Ayten’e kadar herkese yaranmaya çalışan bir yalak gibi gördüm. Nalan’ın alaycı bakışları, Suphi’nin sırıtışı, hatta Şiran’ın onlar için bir şey yapmaya kalktığım zamanki hoşnutsuzluğu yerine oturdu! İtiraf etmeliyim ki, sarsıldım.’

‘İnsanların yollarını açmak, için hiçbir şey yapmamalı!’ Bunu mu söylüyorsun?’

‘Bataklık kurutulmadan, sivrisineklerden kurtulunmaz,’ dedi, Binali.

‘Şiran da böyle söyler. Ama, ben bulduğum ilk imkânla, pencerelere tel geçirip, önce ısırılmaktan kurtulmayı, bataklığı daha sonra ele almayı düşünürüm. Ya da şöyle söyleyeyim, bataklığı kurutacağım diye elimdeki imkânı kullanmayı ertelemem.’

O anda aklına gelmişti,

‘Sen dilenciye de sadaka vermezsin, değil mi? Şiran da vermez.’

‘He.’

‘Allah versin, diye italik’ledim,’ diye anlattı Rodoplu, ‘İtalik’ledim ve aydım! AYDIM! Batılıların, ‘Doğulu’ dedikleri, ama yanlış dedikleri, bir düşünce sistemi ile karşı karşıyaydım. Şöyle: Binali’nin -ve Şiran’ın ve o dönem Selahattin’in!- benimkinden farklı olarak ‘didaktik’, tümdengelen bir düşünce mekanizması vardı. Dünyayı, kendi ideolojileri doğrultusunda yorumluyorlar, öyle görüyorlar, bireysel tutumlarını da ona göre ayarlıyorlardı! Küçük büyük karşılaştıkları her meseleyi kabul ettikleri ana şablon doğrultusunda değerlendiriyorlar, ana şablon dilenciliğin ortadan kalkması için herkese iş sağlayacak sosyalist düzenin kurulmasının gerektiğini söylüyorsa -ki, onu söylüyordu- o zaman tüm gayretler, o düzeni kurmak üzere seferber edilmeli, böyle benim yaptığım gibi bireysel durumları kurtarmaya, problemleri çözmeye uğraşmamalıydı. Yardım dernekleri gibi kuruluşları küçümsememeleri de bundandı. ‘İyi’ insanlara, ahlaki değerlerine sahip çıkmaya çalışan insanlara burun kıvırmaları da bundandı. Hatta onları bir tür tehlike gibi gördüklerini de söyleyebilirim! Meselelerin onların şablonu dışında çözülmesi ihtimalinden ödleri patlıyordu! Aynı bağlamda, benim Binali’nin problemini çözmeye kalkışmam, eğer fedakârlık yapmam, kendi kişiliğimin bir yan ürünü, kendimi tatmin etmemin bir yolu olmaktan öte algılanamazdı. Kaldı ki, Binali ‘birey’ olan kendisini önemsemezken, benim ona bir biçimde sahip çıkmaya kalkışmam, elbette anlamsızdı. Ona her an evden gitmesini söyleyebilirdim ve hiçbir şey değişmezdi, anlıyor musun? Ne varlığa sevinen ne yokluğa dövünen demekle bunu kastediyorum. Bu, her şeyi Allah’tan bekleyen bir dervişin tutumunu hatırlatıyordu. Her şeyi Allah’a havale eden birisinin tutumunu hatırlatıyordu. Şu farkla ki, Allah’ın düzeni ile sosyalist düzen yer değiştirmişti ve her iki durumda da yeryüzünde- ki her sorun, inanılan o düzenler doğrultusunda ele alınmamışsa makbuldü.

Batılılar, bu tümdengelim düşünce sistemini Doğululara yakıştırırlar, ama aslında evreni ‘Kozmos’ yani belirli bir amacı olan bir düzenleme olarak gören tüm düşünce biçimleri için, ister Doğulu ister Batılı olsunlar geçerlidir. Marksist sosyalizm için büsbütün geçerlidir, çünkü Marksizm, Hıristiyanlığın kilise dışında gerçekleştirilmesidir. Daha önce de konuşmuştuk bunu.

Bana gelince... Binali’ye çok şey borçluyum!

O gece ona hayatı nasıl gördüğümü anlatırken, kendi düşünce biçimimin de adını koydum: Tümevarım. Soyut ideolojilerden somut meselelere değil, tam aksine, somut meselelerden soyut ideolojilere varış. Kelimelerin kaderi değil, kaderin kelimeleri biçimlendirmesi. Pragmatizm mi? Varsın öyle adlandırılsın! Kelimelerin üzerine koyulan ipoteği reddediyorum. Ben, Binali’nin, Örenlerin, Faik Bucak’ın, Demet’in, yani elimin eriştiği insanların sorunlarından ya da şehrin su ihtiyacı, efendim, trafik düzenlemesi gibi somut meselelerden yola çıkıyordum. Bunlara bulduğum çözümler istatistiki anlamda benzerlik gösteriyorsa ne âlâ! O zaman belki bilimsellikten bahsedilebilir, bir ‘bilim’ kurulmaya çalışılabilirdi. Ama insanları mutlu etmek için en az kültür farklılıkları kadar çok sayıda değişkenler vardı. Kimine para, kimine onur! Bunlardan bir trend oluşturulması için daha yüzlerce yıllık ve usulünce toplanmış veri gerekirdi ki, o veriler toplandığı zaman bu defa da yaşlarından dolayı güvenilmez olacaklardı. Yine de teorik olarak bu sağlanana kadar insanoğlunun, bireyin, haddini ve hakkını bilmesi gerektiğini düşünüyordum. Çevrenin mutluluğunu bilinmez tarihlere, bilinmez oluşumlara ertelemeyi günah sayıyordum. Memduh Amca, onlar için aşılması gerekli gericilik, bir anakronizm olabilirdi, ama benim için bir spermle bir ovumun milyarda şansı yakalayıp, mucizevi birleşmelerinin bir ürünüydü. Sadece ve sadece bu nedenle bile sakınılmalıydı! Binali de öyle! Daha kendi annesini ikna etmeden, Orta Doğu’da devrimci ihtilâl çemberi kurmaya kalkan Mahir’dense, Apo’cu Ramazan’ı içselleştirebilmiş olmamın nedeni de bu olmalı!

‘Yahu, kardeşim, bir uzan, bir kafanı boşalt Allahaşkına!’ dedim Binali’ye. Neyse ki, bu defa ‘Allah’a takılmadı.

‘Dinle bak! Kendini dinle! İki litre kandan ibaret bir Âdemoğlusun! Peki, Darvinci takılalım, Âdemoğlu değil, evrim geçiren bir sürüngen dönüşümüsün. Maymundan gelmesin. Bu senin, nihayet iki litre kanı olan, fevkalade incinebilir, küçücük bir biden olmanı değiştirmez. Evren nezdinde bir hiçsin sen. İtalik’liyorum, Men hiç kesem, hiç kesem, hiç kesem![71]

İçinden bir ikinci sen çıkar ve sen kendini, dünya içindeki kendini gör. Bunu yapabilirsin. Unutma ki, insanoğlu beynini bedeninin önüne geçirebilen tek mahlûktur. Unutma ki, biz kendi elimizle kendi beynimize kurşun sıkabilen bir türüz! Yüksel kardeşim, hayatın bütününe bak. Dünyada o kadar yer dururken, kurası Kızıltepe’nin taş tarlasına çıkan kendini gör. Çevreni gör. Sana dünyayı yorumlayanları gör. Ananı, ebeni, hocanı, öğretmenini, ideologlarını gör. Bu ciddi, içten ve iyi insanların yorumlarını incele. Ve yine gör ki, örneğin Tibet’te doğsaydın, örneğin Kenya’da doğsaydın sana anlatılanlar çok daha farklı olacaktı. Tepkilerin çok farklı olacaktı. Kendine ve diğer insanlara bir şans tanı. Kendi doğrularını dayatmaya kalkma, çünkü mutlak doğru yok. Mutlak çözümler yok. Becerebilirsen ikna et, ama dayatma. Hele de silâhla dayatmaya kalkma! Çünkü insan sayısı kadar farklı çözüm vardır. Ve yeryüzündeki tek mutlak ölümdür.

Bir süre sonra sayıklar gibiydim,

Esasen bunların hepsi uydurma.

Samanyolu galaksisinin güneş sisteminin kokuşan bir gezegeni olan dünyada, insanoğlu, insanoğluna kısacık bir süre için teğettir. Sonra herkes kendi meçhulüne yollanır. Bir başına.

İnsanoğlunu insanoğlu kılan, insanoğlunun insanoğluna teğet geçtiği o kısacık süredir: ‘Biz’ öyle buyurduk. Belki beş bin yıl öncesinin Mezopotamya’sında, belki on bin yıl öncesinin Çin’inde. Öyle buyurduk.

‘Anamızdan çocuk yapmayız!’ dedik, türümüzü kedilerden ve iguanalardan ve eğreltiotlarından ayırdık.

‘Zayıf kollanmalıdır!’ dedik, su kaplumbağalarından, çakallardan ayrı durduk.

‘Ne farkınız var!’ diye soranlara, ya Darwin’le ya da din kitaplarıyla karşı koyduk.

Doğa’dan, doğal olmayanı talep ettik, insan olduk. Bazılarımız olayı çok ciddiye aldı.

Güneşin, bir alevden ağırlık ki, üç milyon defa iki bin milyon ton,

ne iyi

ne fena

ne güzel

ne çirkin

ne haklı

ne haksız

olduğunu unuttu.’

‘Şimdi, sen ne diyrsen?’

‘İnsanlığın bizatihi var olmaktan kaynaklanan ortak hüznünün karşısında bizim birbirimize düşman olmamızın insanlığa hıyanetten başka bir şey olmadığını söylemeye çalışıyorum. Kederimiz, düşmanlık olamaz diye düşündüğümü söylüyorum. Kendi kendini sokan akreptir diyorum.’

‘Billah bacım, sen kıvırtiyrsen,’ dedi Binali yine.

‘Geceler boyu, seni ‘aslında’ sevmediğimi dinledim, canım,’ diye yazmıştı Rodoplu, Şiran’a,

‘Binali’ye göre, senin bilinçsizce de olsa, sınıf atlama gayretinden, benim ise serüvenciliğimden değilse, abazanlığımdan kaynaklanmalıydı birlikteliğimiz. İki ayrı sınıfın insanlarıydık, ‘son tahlilde’ aramızda sevgi olamazdı. ‘Çelişki’miz, ‘uzlaşmaz’ olmaya mahkûmdu.

Sevgiler, sınıflarının uzun vadeli çıkarlarını koruyan, sevgiler aklı başında, sevgiler aşk değillerdi. Kadınların kocaları değil, sevgilileri değil, âşıkları değil, ‘arkadaş’ları vardı. Sevmek dokunmak değil, silâh arkadaşı olmaktı.

Kötü kehanetlerini geceler boyu üstüme yağdırdı.

Zalimdi canım.’

‘Ne ki, ‘zulüm’ sözcüğü bu bağlamda kullanılmaz olmuştu, Mehmet’im,’ dedi Rodoplu, ‘Ya da, canımı yaktığını bilmiyordu. Daha doğrusu, canımın ‘yanması’ gerektiğine karar verdiği için bilmiyordu. Yine bir gece, sevdiğini sandığı ama devrime ihanet ettiği anlaşılınca sevmemiş olduğunu anladığı erkeğini sırtından vuran devrimci kadının öyküsünde ‘yiğitlik değil, ziyanlık’ gördüğüm için heyecanlanamadığımda, devrim olmadığımın ikrarı dışında bir şey anlatamadım.

‘Sen devrimci değil, burjuvasan,’ basit bir tanımlama olmaktan çıktı,

‘Cüzzamlısan!’ türünden bir aşağılamaya dönüştü. Titiz bir kız babası gibi Şiran’ı koruyor, ‘damat namzedi’ olan beni safdışı etmeye çabalıyordu. Acılarımın günahının vebali boynuna olsun!’

Böyle diyordu, ama roman notlarına[72] bakılırsa vicdan muhasebesi yapmaktan da alıkoymamıştı kendisini,

‘Dil bil, diller bil! O’nu gör şad ol!’ Yurt’un içini dışına yeğle. Renklerin pastellerini sev, ikinci sınıf lokantaların erdemine inanma. ‘Genel ilkeler’ değil, ayrıntıları önemse. ‘Burjuva’ denilince, üstelik ‘burjuva eğitiminin yozlaştırıcı girdabına kapılmamak için’ fen fakültelerinin dahi terk edilmeleri gerekliliğinin savunulduğu bir dönemde, ‘eğitimimle ekonomik kökenlerimi karıştırıyor olmayasın?’ diye ukalalık et!

Elini vicdanına koy, Günay Hanım! Şiran’ı korumakta haksız mıydı?’

Cevabını yine kendisi vermişti,

‘Evet. Haksızdı.’

‘Son bir gayret içine girdim,’ diye anlattı, ‘Kim bilir, belki de Şiran dönüşür? Olmaz mı?’ dedim Binali’ye.

Ne şom ağız ama! Biliyorsun, Şiran sahiden de dönüştü!

Her neyse.

Taksim Intercontinental’in önündeydik.

‘Ben de onu söylüyorum,’ dedi Binali, ‘Senin kişiliğin oturmuştur. O arayış içindedir.’

‘Hain!’

III

‘Kasr-ı Kasım’ın mağrur sakinlerini, Gültepe’de iki göz bir gecekonduya kadar savuran fırtına, 12 Eylül’den önce başlamıştı ama ivme alması daha sonradır.

Samatya Komünü’nün, Çiçek’in ayakta tutmaya çalıştığı bir misafirhaneye dönüşmüş olması, hayatın bundan böyle nasıl karşılanacağına ilişkin kararların bir an önce verilmesi gerekliliğini dayattı. Ören kardeşler, herkesin başının çaresine baktığı bir düzen ile birlikte yaşamaya devam etmek arasında gidip geldiler. Nalan’ın kendi düzenini kurmak istemi nicedir biliniyordu. Suphi’nin tutumu ortada, Suat yollardaydı. Vildan, iki çocuğuyla birlikte başının çaresine bakıyordu. Bu bakımdan, Suat’ın da olduğu o gün yapılan uzun toplantı, daha çok malumu ilân niteliğindeydi. Yine de yapıldı, çocukların Şiran’la kalması, diğerlerinin kendi yollarında gitmesi kararını verdiler. Şiran’ın, Rodoplu’ya ‘Alacaklılara kendimi yok dedirtmekten, yalan söylemekten bıktım!’ diyerek, Şişli’deki şık ofisi halleşebileceği boyutlardaki bir binaya taşımaya karar verdiği günlerde, Apo da imkânlarının elverdiği bir ev bulmaya sıvandı. Şiran’ı sabırsızlandıran uzun aramalardan sonra, Gültepe’de, Türkiye Cumhuriyeti’nin öğretmenlerine uygun bir gecekondu buldular. Bu arada Şiran, Samatya’daki daireleri sattı, Levent’teki bodrum katını aldı. Yeni daire, apartmanın bahçesine açılan kapalı bir balkonu olduğu için ferah olmanın ötesinde, insana ayağının toprağa bastığı duygusunu veriyordu ki, yükseklik korkusu olan Memduh Amca’yı -Rodoplu’yu sekiz kat yükseklikteki evinde ziyaret ettiği gün, sıkıntısından zar zor bir yemek yiyip, kaçmıştı- rahatlatmakla kalmayıp, yılda birkaç kez çocuklarını görmeye gelen Hayriye Teyze’ye, yün yatakları güneşe yayıp, hallaçlayabileceği bir mekân sağladı. Biri bahçeye, ötekisi de apartmanın içine açılan iki kapısı olması, Suat’a geliş gidiş rahatlığı sağlayabilecek gibi görünüyordu. Biraz haraptı ama hele de Günay’ın halleşemeyeceği kadar değil. Yeni taşındıkları günlerden birinde uğramıştım, çoluk çocuk boya yapıyorlardı. Ne kadar zamandır çalışıyorsa, Rodoplu’nun elinin üstünde yumurta büyüklüğünde bir şiş oluşmuştu.

‘Bahçeye, balkon duvarının dibine ekilen hanımeli hızla büyüdü, yemeklerimizi gölgesinde yemeye başladık. Bir mangal aldık. Misafirlerin sayısı azalınca, ev işleri daha bir kolaylaştı. Çocukların kayıtları iyi isim yapmış civar liselere alındı. Ne ki, Memduh Amca’nın ziyaretleri seyrekleşti. Şiran, onları götürdükten sonra bir daha Kerlik’e hiç gitmedi - zaten o gidişinde de, on-on beş gün kalacağını söylemesine rağmen gitmesiyle gelmesi bir olmuştu. Apo ve Suphi’nin de uğramadığına bakılırsa, gerçekten de senin deyişinle post-feodal diasporaya şahit oluyorduk. Zamanla, kızlar da yaz tatillerini İstanbul’da geçirmek istediklerini söylemeye başladılar.’

Bu dönemin en önemli gelişmesi Şiran’ın önce mütereddit, hatta def’i bela kabilinden girmeye başladığı derslerini tahminlerinden de öte bir hızla geçmesidir. Asla avukatlık yapmayacağını, bu kokuşmuş adalet mekanizmasının bir parçası olmayacağını söylüyordu, ama Hukuk Fakültesi’nde insanı sekiz yıldan fazla tutmuyorlardı; askerliğini er olarak yapmak istemiyorsa, bütün derslerini iki yıl içinde vermesi lâzımdı.

‘Askerlik yapmam,’ diyordu, ‘kaçarım.’

‘Şaşırdın mı sen? Nereye kaçıyorsun?’

Üstüne varılınca öfkeleniyordu,

‘Suriye’ye kaçarım, Irak’a kaçarım! Kim bilir, belki de Amerika’ya giderim!’

‘Ciddi söylediğini görebiliyordum,’ dedi Günay, ‘Ve çok üzülüyordum. Derken, idrak ettim ki Ferit, Çiçek ve Feride’yle olan ilişkisi, Binali ile olan ilişkisinden özde farklı değildir. Onlara da, ‘onları sevdiği için’ ve ‘imkânı’ olduğu sürece verecektir.’ Mesele, bu ‘imkân’ konusunda düğümleniyor. Ben, ‘olmaz, olmaz!’ bir gelenekten, büyüklerin çocuklar için saçlarını süpürge ettikleri bir gelenekten, geliyorum; oysa Şiran, ‘imkân’ diye kendisinden arttırabildiğine diyor. ‘Kendisinden arttırabildiği’ derken de, hayatının normal seyri doğrultusunda, kendisini fazla zorlamadan arttırabildiğinden. Buyurun, bakalım! Ben kendimi Batılılaşmış, dolayısıyla ‘bireyselleşmiş’ bir Türkiyeli sanırken, bakıyorum ki geleneksel olan benim, bireyci ve ‘Avrupalı’ olan Şiran’ın ta kendisi!’

Sovyetler Birliği henüz parçalanmamıştı ama nasıl tevil etmeye çalışırsak çalışalım, hareket derin bir yara almıştı. Belki, Suat’ın yakalanmış olmasının dahli de vardı, belki de on dört yaşından beri kendisinin dışında birileri için bir şeyler yapmaktan yorulmuştu,

‘Yahu, sen beni ciddiye alma,’ der oldu Rodoplu’ya, ‘Ben, kumarbaz adamım. Ne yapacağım belli olmaz.’

‘İyi de, madem paran yoktu, ne bindin çocukların kayığına?’

‘Ne demek o?’

‘Madem sonunu getirmeyecektin ya da öyle bir ihtimal vardı, niye çocukları İstanbul’da tuttun? Ne İstanbullu, ne Kerlikli, ne olacaklar bunlar böyle? Ben de kalkmış çatal bıçak tutmayı öğretiyorum!’

Bunun cevabı, derin bir sıkıntıydı.

İstanbul’a ilk geldiği günlerdeki konken partilerini daha bir sık anlatır oldu. Dahası, kulüplerde değil, ama Günay’ın bundan böyle sadece ismen tanıdığı arkadaşlarının evlerinde poker geceleri düzenlenmeye başladı.

‘Yeni yeni ittifaklar kurulmaya başladı, demiştim ya,’ diye nakletti Günay, ‘Bunlar üç odakta toplanıyordu. Birisi, artık Türkleri neredeyse tamamıyla dışladığına inandığım Kürt sosyalist hareketi; ikincisi, Şiran’ın okula dönmüş olmasıyla tazelenen eski ilişkileri; üçüncüsü de benim artık tamamıyla dışlandığım Üniversal A.Ş. faaliyetleri.’

Teletrans ortaklığının sona ermesiyle birlikte, Apo, Nalan ve Suphi’nin şirkete ortak olduğundan bahsetmiştim. Bundan sonraki adım, orada fiilen çalışmaya başlamaları oldu.

‘Nalan, hiçbir yerde iş bulamıyor gibiydi. Ayrı ev de açtıkları için paraya her zamankinden daha çok ihtiyaçları vardı.

‘Nasılsa yardım edeceksin,’ dedim Şiran’a, ‘Bari bırak kızcağız senden aldığı parayı hak ettiğini düşünsün. Gelsin, burada çalışsın.’

‘Ben onun ekşi yüzünü çekemem,’ dedi Şiran.

‘Sanki bizim bulduklarımız daha sevimli! Burada aile arasında olacak. Kendi işimiz. Bakarsın, rahatlar.’

‘Sen uğraşacaksan, olsun.’

Nalan, bize iyilik ediyormuşçasına kibirli, bir o kadar da asabi, geldi. O yıl, olağanüstü kış oldu. İşe gelebilmek için bir iki vasıta değiştirmek zorundaydı. Çizmeleri su aldı, üst üste giydiği sırılsıklam el örgüsü yün çorapları ofisin ortasına kurduğumuz ördeğin[80] bacasına monte edilmiş kurutucunun üstünde asılı kaldı. Şişli’nin kirli havasının zaten zorladığı ciğerleri, sigara dumanını kaldıramadı. Çalıştığı odaya sigara yasağı getirmeye kalktı. Ağırlığı, ‘Günay Abla, bu sabah bana günaydın demedi’ alınganlığı, özel diyeti, kendisine biçtiği iş tarifinin dışında hiçbir şeye elini sürmeme kararlılığı, iş çıkışı saatini dakika sektirmemek üzere özenle kollaması derken, Şiran haklı çıktı. O kadar ki ben, işten ayrılması durumunda kayınbiraderinden kıdem tazminatı talep edeceğine inanmaya başladım.

Suphi’nin gelmesi, daha çok onu bir şeylerin ucundan tutmaya zorlamak niyetinin bir tezahürüydü. O da, devrimci sendikalı bir işçinin kurallarıyla cevap verdi. Nalan’dan farklı olarak, sabahları tam saatinde masasının başındaydı. Hepimizin, çay yapmaktan öğlenleri dışarda para harcamayalım diye Şiran dahil -çok güzel bulgur pilavı yapardı- yemek pişirmeye, senet yatırmaya kadar paylaştığımız işlere katılmayı reddetti. Zamanla, ücreti konusunda da, fevkalade dikkatli olduğu ortaya çıktı. Şiran’ın, ödemesi mutlaka gerekli bir senedi olduğu için bir-iki gün geciktirdiği maaşını talep ediş biçimi, bizi birilerinden borç alıp kardeşimizi sakinleştirmeye zorladı. Derken bir gün, Şiran gibi, onun içinde de, sıkıştırılmış benzine benzettiğim şiddetin varlığını keşfettim.

Aksaray’dan hatırlarsın, ortalık hizmeti gören Yusuf diye bir delikanlı vardı. Bu çocuğun esas mesleği oto boyacılığıydı. Biz, Beyoğlu’na taşınınca o da eski işine döndü. Askerlik filan derken bir süre görmediydik. Sonra bir gün Şişli’deki ofise çıkageldi. Belli ki, parasızdı. İş talep etmedi ama eski alışkanlığı ile mutfağa girdi, çay kahve yapmaya durdu. Onun gönüllü hizmet ettiği, Şiran’ın arada harçlık verdiği bir durum oluştu. Derken bir gün bir şangırtı koptu, arkasından önce kimin sesi olduğunu kestiremediğim bir bağrınma. Ne oluyor diye kalktım. Suphi’ydi. Masasının karşısına gelen kapının camı kırılmıştı, yerde Yusuf’un arkasından fırlattığı çay bardağının parçaları duruyordu,

‘Ananı ...erim, ulan ben senin!’

Şiran yetişti.

Anlaşılan, Yusuf çayını getirmemiş ya da soğuk getirmiş, uyarıldığı zaman da eski ahbaplıklarına dayanarak olsa gerek, babasının uşağı olmadığı yollu bir cevap vermişti.

Korkutucu olmanın ötesinde yabancılaştırıcıydı. İnsanı Suphi’nin öfkesini kollamak gibi bir baskı altına sokuyordu. Bu nedenle olacak, yine bir gün, Şiran’a henüz danışmadığım için verecek cevabım olmadığı bir telefona çıkmak istemediğimde telefonu onun açmış olmasına sıkılmıştım. Ne ki, bu bir işyeriydi,

‘Suphi, burada olmadığımı söyleyiver. Telefon numaralarını al, abinle konuşayım, on dakika içinde geri ararım.’

Elinde karşı tarafında duymasını ister gibi tuttuğu alıcı,

‘Ben yalan söylemem.’

‘Hayır, sadece başkalarının söylediği yalanlardan nasibini alırsın.’ Ben yalan söyleyeyim ki, sen karnını doyurasın. İtalik’lemenin arkası da geliyor tabii: Ben vergi vereyim ki, sen okula gidesin, ilah!..

Ahizeyi elinden çektim, aldım. Karşıda, olan biteni duymuş, alaycı bir ses. Titrememi belli etmemeye çalışıyorum, nafile.

Kendi emeği ile kavrulan bir ‘aile’ olamayacağımız ortadaydı. Ne ki, Suphi’nin büsbütün dışlanmasına gene de razı değildim. Bu nedenle, aralarında ne geçtiğini bilmediğim bir gün, Şiran’ın, ‘Bu herifi evden kovacam!’ patlamasının mutlaka sakinleştirilmesi gereğine inanıyordum.

O zamanlar Bebek’te, Şadırvan diye bir yer vardı. Senin şahit olduğun o menhus olaydan önce biz oradaydık. Benim hayatımın aldığı yeni biçimden Memduh Amca’nın ANAP’tan Belediye Başkanı adayı olmak istemesine, Şiran’ın okul durumuna, Suat’a bulacağımız işe kadar bir sürü bir şeyler konuşuyorduk. Hangi bam tellerine bastığımı hâlâ bilmiyorum,

‘Bu herifi kovacağım! Bu herifi senin yüzünden kovacağım!’ diye fırladı. Kafamın içinde yankılanan ses, ‘benim yüzümden, benim yüzümden!’

Şiran, masaya birtakım paralar fırlatıyor koşuyor, ben de arkasından! Garsonlar buralarda rezalete alışıktır da, ben değilim! Caddeye kadar o önde ben arkada koştuk. Çevirdiği taksiye beni almak istemedi,

‘Şiran yapma!’

Taksi şoföründen bile medet umuyorum! Hani, nerdeyse, ‘Sen söyle kardeşim, Suphi’yi evden kovmasın! Bu, aileyi geri dönülmez noktaya getirir, öyle değil mi?’ diyeceğim. Adap edep, her şeyi bir yana bıraktık. Şiran, bir araba dolusu küfür ediyor. Evin önüne geldik, onun para vermek için duralamasından istifade, ben içeri Suphi’yi uyarmaya koştum. Sonrasını biliyorsun.’

Suat tahliye edileli bir hafta kadar olmuştu. Onu ziyarete gittim. Evde, dayıları ile Rodoplu’nun bir kabaktan üç dolma oyar dediği yengeleri de vardı. Çoluk çocuk televizyon izliyorduk.

Rodoplu, balkon kapısında belirdi. Cama, hızlı hızlı vuruyordu. Yüzü kasılmış, saçları darmadağın olmuştu. Hiçbirimizin yüzüne bakmadan, Suat’a doğru atıldı,

‘Suat, bir dakika içeri gel!’

Onlar yatak odaları tarafına yürürlerken, Şiran içeri daldı. Köşedeki kanepede dayısının yanında sıkışmış oturan Suphi’ye yürüdü, kazağına yapıştı, ayağa kaldırmaya çalıştı. Suphi, direndi kalkmadı, bu defa da Şiran, rasgele tokatlamaya, yumruklamaya koyuldu. Delikanlının yüzündeki korkulu şaşkınlığın yerini furyanın dinmesini bekleyen insanların öfkeli sabrına bıraktığını gördüm. Şiran, Rodoplu’nun sıkıştırılmış benzinin patlaması şeklinde tanımladığı şiddetini tüketmek ister gibi bütün gücüyle vuruyor, ‘Defol evimden, defoll’un ardından, ondan asla beklemediğim küfürleri sıralıyordu. Suphi’nin gözlerinin yaşarması dışında, hiçbir tepki göstermediğini, sadece kollarıyla başını korumaya çalıştığını gördüm. Hiç ses etmiyor, ağabeysinin yumruklarını durdurmaya bile çalışmıyordu. Hepimiz o kadar şaşırmıştık ki, arkasında Suat, Günay, odanın kapısında belirip, Şiran’a,

‘Yeter artık! Delirdin mi, sen?’ diye bağırıncaya kadar, durdurmayı bile akıl etmedik. O noktada ben ayağa kalktım, Suat arkasından sarıldı, dayı bey doğruldu, Şiran’ı Suphi’nin üzerinden almaya çalıştık. Ve Suphi’nin ilk kez sesi çıktı,

‘Sen bu işe karışma, Günay Hanım!’

Tıslar gibi, tehdit eder gibi, hatta söver gibi bir sesti. Parola gibi bir işlev gördü. Şiran onu bıraktı, Rodoplu’nun üstüne yürüdü,

‘Sen de defol!’

Omuzlarını kısmış, kamburunu çıkartmış, ellerini boğazlayacak gibi uzatmıştı. Suat, kendisini Günay’ın önüne attı, ama geç kalmıştı. Genç kadının yüzünde patlayan tokat sanki evi sarstı. Çiçek ve Feride, yüzleri bembeyaz, oturdukları yerde daha bir küçüldüler. Sevgili ablalarının yardımına gidememekten duydukları eziklikle gözlerini kaçırdılar. Günay’ın onlardan yana fırlattığı bakış da, bu rezaletten duyduğu, belki de en büyük üzüntünün çocukların görmüş olmaları olduğunu söylüyordu.

‘Defol diyorum. Seni istemiyorum bu evde!’

Yüzü mosmor olmuştu, gözlerinden yaşlar dökülüyordu Şiran’ın. Elinde silah olmadığına şükrettim.

‘Aba, sen biraz geri dur, olmaz mı?’

Bu, Şiran’ı içeriye yöneltmeye çalışan Suat’tı. Sesinin tonu bir başka deliyi sakinleştirmek ister gibi bir tondu. Günay’a baktım, yârin attığı bir gül zûl gelir bana. Sanki, bir mucize oldu. Düğüm olmuş yüz hatları gevşedi, yerli yerine oturdu. Başını dikleştirdi. Suat, Şiran’ı içeri taşırken, o da çantasına uzandı. Kapıya yöneldi.

‘Bekle, ben de seninle geliyorum!’

Dudaklarında belli belirsiz bir tebessüm, duraladı, yetişmeme fırsat tanıdı. Ayakkabılarımı giymiş doğrulurken, gözlerim yerinden hâlâ kalkmamış olan Suphi’nin yüzündeki pis sırıtmaya takıldı. İrkildim. Günay’ın fark etmemiş olmasını umdum ama, tabii öyle olmadı. Kapıdan çıkacakken, vazgeçmiş gibi duraladı, Suphi’ye döndü,

‘Bu durum seni mutlu etmesin, Suphicim,’ dedi, titreyen kısık bir sesle, ‘Bu evde istenmeyen ben değilim, istenmeyen merhamet ve izan. Bu ikisi olmadan da ne devrim olur ne de ilerleme.’

‘Bırakın şimdi!’ dedi arkadan yetişen Suat. Rodoplu, yine italik’ledi, yârin attığı bir gül zûl gelir bana, ‘Seni eve götüreyim mi, abacım?’

‘Ben götürüyorum,’ dedim.

‘Tamam.’

Koyu kırmızı bir pelerini vardı. Onu omuzlarına koydum. Çıktık.

‘Biraz yürüyelim mi? İster misin?’

‘Lütfen.’

İnsanın korktuğu başına geldikten sonra bir gevşemesi vardır. Sanırım, Rodoplu’ya da böyle oldu. Sokakların alacakaranlığında onu ilk kez küçük, masum bir kız gibi gördüm. Yüreğim acıdı.

‘Gel artık bir taksiye binelim.’

İtiraz etmedi. Evinin önüne geldik.

‘Evde kimse var mı? Seninle gelmemi ister misin?’

‘Yok, ama ben halleşirim. Sağ ol.’

Yüzündeki morarmayı apartmanın antresinden yansıyan ışıkta fark ettim. Fark ettiğimi anladı, elini yanağına götürdü,

‘Çok mu kötü görünüyor?’

Döndüm, taksinin parasını ödedim. Beraber çıktık. Günay’ın evini ilk kez görüyordum. Yedi kat yerin dibindeki evden sonra taşındığı daireydi. Tıklım tıklım kitap doluydu. Bir akademisyenin evi olduğunu düşünmüştüm. Rodoplu o dönem henüz yazmıyor, sadece çeviri yapıyordu.

‘Buyur.’

Işıkta, yüzü daha da kötüydü.

‘Buna buz koyalım. Buzdolabın nerede?’

Mutfağı işaret etti:

‘Havlu gibi bir şey de var mı?’

‘Getiriyorum.’

Az sonra, üstünde eşofman gibi bir şey, geldi. Elini yüzünü yıkamış, taranmıştı. Bugünden sonra hep göreceğim bir hareketle, divanın üstüne oturdu, dizlerini göğsüne çekti, kollarını bacaklarının etrafında kenetledi, gözleri aynı noktaya dikili, hafif hafif sallanmaya koyuldu.

‘Şunu yanağına koy. Ben bir çay yapayım. Bir de aspirin iç istersen.’

‘Sağ ol.’

Çay koymak, getirmek gibi işlerle ne kadar uğraştım bilmiyorum. Salona geri döndüğümde, inceden ağlıyordu.

‘Ağlama, lütfen! Görmedin mi, ne kadar sarhoştu! Ne yaptığını bilmiyor!’

Gözlerinde yaşlar gülümsedi,

‘Yooo,’ dedi, ‘alkol sadece insanın içinde var olanı çıkarır. Korkarım, Kürtleri kaybediyoruz.’

‘Ne alakası var şimdi?’

‘Olanları görmedin mi? İşinden, gücünden, aile ilişkilerinden, arka-planından, inançlarından, ideolojisinden kaynaklanan acılarının faturalarının hepsini bana çıkardı. Türkiye Cumhuriyeti’ne çıkarır gibi.’

Ne dediğini toparlamaya çalışıyordum,

‘Bizden başka herkes anladı,’ diye sürdürdü, ‘Suphi’nin yüzündeki o tebessüm de oydu. Eminim, benim bir tokat yediğimi görebilmek için kendisi daha çok, ama, çok dayağa katlanırdı.’

‘Hadi, canım! Sen ona ne yapmış olabilirsin?’

‘Ben değil, benim temsil ettiğimi düşündüğü şeyler.’

Bunda haklı olabilir diye düşündüm.

‘Memduh Amca da, Anavatan Partisi’ne girecekmiş,’ diye gülümsedi, epey bir suskunluktan sonra, ‘Desteklediğimi söylemek gibi bir gaflette bulundum!’

‘Yok, canım!’

‘Evet. Belediye Başkan adaylığı teklif etmişler. O da kabul etmek istiyor!’

‘Şiran çok bozulmuştur.’

‘Çok! Kendisini ihanete uğramış hissetti. Bunun böyle olacağını Memduh Amca da biliyordu. Geçen hafta memlekete dönmeden önce beni kenara çekti, böyleyken böyle, ‘Günay kızım, oğlanların ağzını bir arayıver,’ diye tembihledi.’

‘Çok zorlanmış olmalısın.’

‘Hem de nasıl! Oğullarına şu kadarcık saygısı olsa, böyle bir şeyi ağzına bile almaz diye düşündüm. Sonra da kendimi onun yerine koydum. Oğulları tarafından fiilen terk edilmiş bir ağa, ölmeye mi yatsın? SODEP’in, SHP’nin, son tahlilde ANAP’tan ne farkı var? Kaldı ki, beraat etmesine etti, ama onca yılın acısını hasımlarından çıkarmak isteyecek elbet.’

Hasımlarının, SHP’den aday olduklarını o gün öğrendim. HEP ile başlayacak, DEP’le sürecek serüvenleri böyle başladı.

‘Şiran ne dedi?’

‘Ne bok yerse yesin,’ dedi, çok affedersin. Ama bununla da bitmiyor tabii.’

Fısıldar gibi konuşuyordu, bitkin düştüğünü görebiliyordum.

‘Korumalara ihtiyacı var. Oğullarını hiç değilse seçim sonuna kadar yanında istiyor.’

Anlaşılan Şiran, en büyük tepkiyi de bu talebe göstermişti. Rodoplu, ‘Demokrat olmaya çalıştığını söyleyip duruyorsun, bu da onun bir parçası, ANAP’tan isterse ANAP’tan, Refah’tan isterse Refah’tan girer,’ diye yumuşatmıştı.

‘Sen ANAP’ı seversin, zaten.’

Acı çekiyormuş gibi gözlerini kapattı,

‘Ben oyunu kurallarına göre oynamayı severim,’ dedi, neden sonra, ‘Kale çapraz giderse, oyun satranç olur mu? Kapitalist olacaksak, önce adam gibi kapitalist olalım da Hanya’yı Konya’yı görelim. Şu içinde bulunduğumuz düzeni kapitalizm sanıyoruz biz. Sahici kapitalizmi daha henüz yaşamadık. Basın tekellerini, uyuşturucu mafyasını görmedik.’

‘Temenni eder gibi konuşuyorsun!’

‘Ne olur, bir de sen yapma!’ diye inledi adeta. Lafı değiştirmek istedim,

‘Eee? Ne oldu? Memduh Amca’nın yanına gidecekler mi?’

‘Şiran, ‘Suphi gitsin,’ dedi, ama o da reddetmiş. Bu geceden sonra gider belki.’

Hiç sanmıyorum. Benim gördüğüm, bu meselenin aile içinde kapatılacağıydı.

‘Yüzün nasıl?’

‘Sancıyor.’

Baktım, daha da morarmıştı.

‘Bir doktora mı gitseydik?’

‘Yok, canım! Geçer. Ölümüne susayana, bu az bile.’

Saçmaladığını düşünüyordum.

‘Hadi, sen yat artık.’

‘Sen de. Burada kalırsın, değil mi?’

Saate baktım, sabahın üçüydü,

‘Başka da çarem yok gibi.’

‘Ne kadar bencilim, yarabbim! Çok özür dilerim! Bazen böyle zayıf oluyorum, işte.’

Bu defa da ben utandım. Aslında, kendimi ona yatıya misafir olarak dayatmak zorunda kalmaktan mahcup olduğum için öyle konuşmuştum.

‘Sen hiç zayıf değilsin,’ dedim, ‘Tersine, çok güçlü bir kadınsın.’

Mahzunlaştı birden,

‘Bu iltifat mıdır, hakaret midir, hiçbir zaman bilemedim,’ diye fısıldadı. Ben de her şeyi yanlış söylediğim duygusuna kapıldım.

Neticeten, bana divanın üstünde bir yatak yaptı. Yattım ama ezan okunduğunda henüz uyuyamamıştım. Günay’a gelince, uykusunda hıçkırdığını duyabiliyordum.